document.addEventListener('DOMContentLoaded', function() {
    const hamburgerMenuButton = document.querySelector('.hamburger-menu');
    const hamburgerList = document.querySelector('#hamburgerList'); // Or use .hamburger-list if you prefer class selectors

    hamburgerMenuButton.addEventListener('click', function() {
        hamburgerList.classList.toggle('active');
    });

    const flashcards = [
    {
        "front": "ระเบียบ - - - - -",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖"
    },
    {
        "front": "โดยที่ เป็นการสมควร ปรับปรุง ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๐๖ เสีย ใหม่ ให้ - - - - - ไว้ ดังต่อไปนี้",
        "back": "เหมาะสม ยิ่งขึ้น คณะรัฐมนตรี จึง วางระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑ ระเบียบ นี้ เรียก ว่า - - - - -",
        "back": "“ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖”"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒ ระเบียบ นี้ ให้ ใช้ - - - - - ๒๕๒๖ เป็นต้นไป",
        "back": "บังคับ ตั้งแต่ วันที่ ๑ มิถุนายน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓ ให้ ยกเลิก ๓.๑ - - - - - ๓.๒ ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย การ",
        "back": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๐๖"
    },
    {
        "front": "ลงชื่อ ใน หนังสือราชการ พ.ศ.๒๕๐๗ ๓.๓ ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย การ ลงชื่อ - - - - - พ.ศ.๒๕๑๖",
        "back": "ใน หนังสือราชการ (ฉบับ ที่ ๒)"
    },
    {
        "front": "บรรดา ระเบียบ ข้อบังคับ มติ ของ คณะรัฐมนตรี และ - - - - - ที่ กำหนด ไว้",
        "back": "คำสั่ง อื่น ใด ใน ส่วน"
    },
    {
        "front": "แล้ว ใน ระเบียบ นี้ หรือ ซึ่ง ขัด หรือ แย้ง - - - - - ระเบียบ",
        "back": "กับ ระเบียบ นี้ ให้ ใช้"
    },
    {
        "front": "นี้ - - - - - ใน ข้อ ๕",
        "back": "แทน เว้นแต่ กรณี ที่ กล่าว"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔ ระเบียบ นี้ ให้ ใช้ บังคับ - - - - - ที่จะ ต้อง ปฏิบัติ",
        "back": "แก่ ส่วนราชการ ส่วนราชการ ใด มีความจำเป็น"
    },
    {
        "front": "งานสารบรรณ นอกเหนือ ไป จาก ที่ ได้ กำหนด ไว้ - - - - - ทำ ความตกลง กับ ผู้รักษาการ ตามระเบียบ นี้",
        "back": "ใน ระเบียบ นี้ ให้ ขอ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ว่าด้วย การรักษา ความปลอดภัย แห่งชาติ หรือ ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความลับ ของ",
        "back": "ข้อ ๕ ในกรณีที่ กฎหมาย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ทางราชการ กำหนด วิธี ปฏิบัติ เกี่ยวกับ งานสารบรรณ ไว้ เป็น อย่าง อื่น ให้ - - - - - ว่าด้วย การ นั้น",
        "back": "ถือ ปฏิบัติ ตามกฎหมาย หรือ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖ ใน ระเบียบ นี้ “งานสารบรรณ” หมายความว่า - - - - - เริ่ม ตั้งแต่ การ",
        "back": "งาน ที่ เกี่ยวกับ การบริหาร งานเอกสาร"
    },
    {
        "front": "จัด ทำการ รับ การ ส่ง การ เก็บรักษา การยืม จนถึง การ ทำลาย - - - - -",
        "back": "“หนังสือ” หมายความว่า หนังสือราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ทาง อิเล็กตรอน ไฟฟ้า คลื่นแม่เหล็กไฟฟ้า หรือ วิธี อื่น ใด ใน ลักษณะ",
        "back": "“อิเล็กทรอนิกส์” หมายความว่า การ ประยุกต์ใช้ วิธีการ"
    },
    {
        "front": "คล้าย กัน และ ให้ หมายความ รวมถึง การ ประยุกต์ใช้ - - - - - แม่เหล็ก หรือ",
        "back": "วิธีการ ทาง แสง วิธีการ ทาง"
    },
    {
        "front": "อุปกรณ์ ที่ - - - - - ต่างๆ เช่นว่า นั้น",
        "back": "เกี่ยวข้อง กับ การ ประยุกต์ใช้ วิธี"
    },
    {
        "front": "“ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์” หมายความว่า การ รับ ส่ง และ - - - - - ผ่าน ระบบ",
        "back": "เก็บรักษา ข้อมูล ข่าวสาร หรือ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "สื่อสาร ด้วย วิธีการ ทางอิเล็กทรอนิกส์ โดย รวมถึง การ รับ ส่ง โดย - - - - -",
        "back": "ใช้ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "หรือ - - - - - เจ้าหน้าที่ และ ระบบ สื่อสาร ทางอิเล็กทรอนิกส์ อื่น ใด ตามที่ หัวหน้า ส่วนราชการ กำหนด ด้วย",
        "back": "ที่ ส่วนราชการ จัด ให้ แก่"
    },
    {
        "front": "- - - - - จัดทำ และ ได้รับ ส่ง หรือ เก็บรักษา ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "“หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์” หมายความว่า หนังสือราชการ ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - สำนักงาน หรือ หน่วยงาน อื่น ใด ของ รัฐ ทั้ง ใน ราชการบริหารส่วนกลาง",
        "back": "“ส่วนราชการ” หมายความว่า กระทรวง ทบวง กรม"
    },
    {
        "front": "ราชการบริหารส่วนภูมิภาค ราชการบริหารส่วนท้องถิ่น หรือ ใน ต่างประเทศ และ ให้ - - - - -",
        "back": "หมายความ รวมถึง คณะกรรมการ ด้วย"
    },
    {
        "front": "“คณะกรรมการ” หมายความว่า คณะ บุคคล ที่ ได้ รับมอบหมาย - - - - - เรื่อง ใดๆ และ",
        "back": "จาก ทางราชการ ให้ ปฏิบัติงาน ใน"
    },
    {
        "front": "ให้ หมายความ รวมถึง คณะ อนุกรรมการ คณะทำงาน หรือ คณะ บุคคล อื่น - - - - -",
        "back": "ที่ ปฏิบัติงาน ใน ลักษณะ เดียวกัน"
    },
    {
        "front": "- - - - - ไว้ ท้าย ระเบียบ ให้ ถือว่า เป็น ส่วนประกอบ ที่ ใช้ ใน",
        "back": "ข้อ ๗ คำอธิบาย ซึ่ง กำหนด"
    },
    {
        "front": "- - - - - เป็นแนว ทางใน การปฏิบัติ",
        "back": "งาน สารบรรณ และ ให้ ใช้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘ ให้ - - - - - และ ให้ มีอำนาจ ตีความ และ วินิจฉัย ปัญหา",
        "back": "ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี รักษาการ ตามระเบียบ นี้"
    },
    {
        "front": "- - - - - การ แก้ไข เพิ่มเติม ภาคผนวก และ จัดทำ คำอธิบาย กับ ให้ มี",
        "back": "เกี่ยวกับ การปฏิบัติ ตามระเบียบ นี้ รวมทั้ง"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "หน้าที่ ดำเนินการ ฝึกอบรม เกี่ยวกับ งานสารบรรณ"
    },
    {
        "front": "การ - - - - - แก้ไข เพิ่มเติม ภาคผนวก และ คำอธิบาย ตาม วรรค หนึ่ง ปลัด",
        "back": "ตีความ การวินิจฉัย ปัญหา และ การ"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี จะ ขอความเห็น - - - - - พัฒนา ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี เพื่อ ประกอบ การพิจารณา ก็ได้",
        "back": "จาก คณะกรรมการ พิจารณา ปรับปรุง และ"
    },
    {
        "front": "หมวด ๑ - - - - -",
        "back": "ชนิด ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๙ - - - - - หลักฐาน ใน ราชการ ได้แก่",
        "back": "หนังสือราชการ คือ เอกสาร ที่ เป็น"
    },
    {
        "front": "๙.๑ หนังสือ ที่ - - - - -",
        "back": "มี ไปมา ระหว่าง ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "๙.๒ หนังสือ ที่ ส่วนราชการ มี ไป - - - - - มิใช่ ส่วนราชการ หรือ ที่ มี ไป ถึง บุคคลภายนอก",
        "back": "ถึง หน่วยงาน อื่น ใด ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "๙.๓ หนังสือ ที่ หน่วยงาน อื่น ใด ซึ่ง มิใช่ ส่วนราชการ - - - - -",
        "back": "หรือ บุคคลภายนอก มี มาถึง ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "๙.๔ เอกสาร ที่ ทางราชการ จัดทำ - - - - - ราชการ",
        "back": "ขึ้น เพื่อ เป็น หลักฐาน ใน"
    },
    {
        "front": "๙.๕ เอกสาร ที่ ทางราชการ จัดทำ ขึ้น - - - - -",
        "back": "ตามกฎหมาย ระเบียบ หรือ ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "๙.๖ - - - - - จาก ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ข้อมูลข่าวสาร หรือ หนังสือ ที่ ได้รับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ชนิด คือ ๑๐.๑ หนังสือ ภายนอก ๑๐.๒ หนังสือ ภายใน",
        "back": "ข้อ ๑๐ หนังสือ มี ๖"
    },
    {
        "front": "๑๐.๓ หนังสือ ประทับตรา ๑๐.๔ หนังสือ - - - - -",
        "back": "สั่งการ ๑๐.๕ หนังสือ ประชาสัมพันธ์"
    },
    {
        "front": "๑๐.๖ หนังสือ ที่ เจ้าหน้าที่ ทำ ขึ้น หรือ รับ ไว้ เป็น หลักฐาน ใน - - - - - หนังสือ ภายนอก",
        "back": "ราชการ ส่วน ที่ ๑"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๑ หนังสือ ภายนอก คือ หนังสือ - - - - - โดย ใช้ กระดาษ ตรา",
        "back": "ติดต่อ ราชการ ที่ เป็น แบบพิธี"
    },
    {
        "front": "ครุฑ เป็น หนังสือ ติดต่อ ระหว่าง ส่วนราชการ - - - - - อื่น ใด ซึ่ง มิใช่",
        "back": "หรือ ส่วนราชการ มี ถึง หน่วยงาน"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ หรือ ที่ - - - - - ทำตาม แบบ ที่ ๑ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "มี ถึง บุคคลภายนอก ให้ จัด"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑ ที่ - - - - - และ เลข ประจำ ของ เจ้าของ เรื่อง ตามที่ กำหนด",
        "back": "ให้ ลง รหัส ตัว พยัญชนะ"
    },
    {
        "front": "ไว้ ใน ภาคผนวก ๑ ทับ เลขทะเบียน หนังสือ ส่ง สำหรับ หนังสือ - - - - -",
        "back": "ของ คณะกรรมการ ให้ กำหนด รหัส"
    },
    {
        "front": "ตัว พยัญชนะ - - - - -",
        "back": "เพิ่มขึ้น ได้ ตาม ความจำเป็น"
    },
    {
        "front": "๑๑.๒ ส่วนราชการ เจ้าของ - - - - - หรือ คณะกรรมการ ซึ่ง เป็นเจ้าของ หนังสือ นั้น และ",
        "back": "หนังสือ ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ สถานที่ราชการ"
    },
    {
        "front": "โดยปกติ - - - - -",
        "back": "ให้ ลง ที่ตั้ง ไว้ ด้วย"
    },
    {
        "front": "๑๑.๓ วัน เดือน ปี ให้ ลง ตัวเลข - - - - - เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - -",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ ออก หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๑๑.๔ เรื่อง - - - - - ใจความ สั้น ที่สุด ของ หนังสือ ฉบับ นั้น ในกรณีที่เป็น",
        "back": "ให้ ลง เรื่องย่อ ที่ เป็น"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ต่อเนื่อง - - - - - หนังสือ ฉบับ เดิม",
        "back": "โดยปกติ ให้ ลง เรื่อง ของ"
    },
    {
        "front": "๑๑.๕ คำขึ้นต้น ให้ ใช้ คำขึ้นต้น - - - - - ตาราง การ ใช้ คำขึ้นต้น สรรพนาม",
        "back": "ตามฐานะ ของ ผู้รับ หนังสือ ตาม"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - ภาคผนวก ๒ แล้ว ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ หนังสือ",
        "back": "คำลงท้าย ที่ กำหนด ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "นั้น มี ถึง หรือ ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ - - - - - เกี่ยวกับ ตำแหน่งหน้าที่",
        "back": "มี ถึง ตัว บุคคล ไม่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ อ้าง ถึง หนังสือ ที่ เคย มี ติดต่อกัน เฉพาะ หนังสือ",
        "back": "๑๑.๖ อ้าง ถึง (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "ที่ ส่วนราชการ - - - - - แล้ว จะ จาก ส่วนราชการ ใด ก็ตาม โดย ให้",
        "back": "ผู้รับ หนังสือ ได้รับ มา ก่อน"
    },
    {
        "front": "ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ หนังสือ - - - - - ปี พุทธศักราช ของ หนังสือ นั้น",
        "back": "และ เลขที่ หนังสือ วันที่ เดือน"
    },
    {
        "front": "การ อ้าง ถึง ให้ อ้าง ถึง - - - - - เพียง ฉบับ เดียว เว้นแต่",
        "back": "หนังสือ ฉบับ สุดท้าย ที่ ติดต่อกัน"
    },
    {
        "front": "มีเรื่อง อื่น ที่ เป็น สาระสำคัญ ต้อง นำมา - - - - - ฉบับ อื่นๆ ที่",
        "back": "พิจารณา จึง อ้าง ถึง หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ทราบ ด้วย",
        "back": "เกี่ยวกับ เรื่อง นั้น โดยเฉพาะ ให้"
    },
    {
        "front": "๑๑.๗ สิ่ง ที่ ส่ง มา ด้วย (ถ้า มี) ให้ - - - - - ที่",
        "back": "ลงชื่อ สิ่งของ เอกสาร หรือ บรรณสาร"
    },
    {
        "front": "- - - - - ในกรณีที่ ไม่ สามารถ ส่ง ไป ใน ซอง เดียวกัน ได้ ให้",
        "back": "ส่ง ไป พร้อมกับ หนังสือ นั้น"
    },
    {
        "front": "แจ้ง - - - - -",
        "back": "ด้วย ว่าส่งไป โดย ทาง ใด"
    },
    {
        "front": "๑๑.๘ - - - - - เรื่อง ให้ ชัดเจน และ เข้าใจง่าย หาก มี ความประสงค์ หลาย",
        "back": "ข้อความ ให้ ลง สาระสำคัญ ของ"
    },
    {
        "front": "ประการ - - - - -",
        "back": "ให้ แยก เป็น ข้อ ๆ"
    },
    {
        "front": "๑๑.๙ คำลงท้าย ให้ ใช้ คำลงท้าย ตามฐานะ ของ ผู้รับ หนังสือ - - - - - สรรพนาม",
        "back": "ตาม ตาราง การ ใช้ คำขึ้นต้น"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - ภาคผนวก ๒",
        "back": "คำลงท้าย ที่ กำหนด ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๐ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ เจ้าของ หนังสือ และ - - - - - เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้",
        "back": "ให้ พิมพ์ ชื่อ เต็ม ของ"
    },
    {
        "front": "ใต้ ลายมือชื่อ ตาม รายละเอียด - - - - - ๓",
        "back": "ที่ กำหนด ไว้ ใน ภาคผนวก"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๑ ตำแหน่ง - - - - - หนังสือ",
        "back": "ให้ ลง ตำแหน่ง ของ เจ้าของ"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๒ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง หรือ - - - - -",
        "back": "หน่วยงาน ที่ ออก หนังสือ ถ้า"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ที่ ออก หนังสือ อยู่ ใน ระดับ กระทรวง หรือ - - - - - เรื่อง",
        "back": "ทบวง ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ"
    },
    {
        "front": "ทั้ง ระดับ กรม และ กอง ถ้า - - - - - ใน ระดับ กรม ลงมา",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ ออก หนังสือ อยู่"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - - ระดับ กอง หรือ หน่วยงาน ที่ รับผิดชอบ",
        "back": "ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง เพียง"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๓ โท ร.ให้ ลง หมายเลข โทรศัพท์ ของ - - - - - ที่ ออก หนังสือ",
        "back": "ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง หรือ หน่วยงาน"
    },
    {
        "front": "และ หมายเลข ภายใน ตู้ - - - - -",
        "back": "สาขา (ถ้า มี) ไว้ ด้วย"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๔ สำเนา ส่ง (ถ้า มี) ในกรณีที่ - - - - - ให้ ส่วนราชการ หรือ บุคคล",
        "back": "ผู้ส่ง จัด ทำสำเนา ส่ง ไป"
    },
    {
        "front": "อื่น ทราบ และ ประสงค์ จะ ให้ ผู้ รับทราบ ว่า ได้ - - - - -",
        "back": "มี สำเนา ส่ง ไป ให้"
    },
    {
        "front": "ผู้ใด แล้ว ให้ พิมพ์ ชื่อ เต็ม หรือ ชื่อย่อ ของ - - - - - ส่ง",
        "back": "ส่วนราชการ หรือ ชื่อ บุคคล ที่"
    },
    {
        "front": "สำเนา ไป ให้ - - - - - และ ผู้รับ ถ้าหาก มี รายชื่อ ที่ ส่ง",
        "back": "เพื่อให้ เป็นที่ เข้าใจ ระหว่าง ผู้ส่ง"
    },
    {
        "front": "มาก ให้ พิมพ์ ว่าส่งไป ตาม รายชื่อ ที่ - - - - - ด้วย ส่วน",
        "back": "แนบ และ แนบ รายชื่อ ไป"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ที่ ๒ หนังสือ ภายใน"
    },
    {
        "front": "- - - - - หนังสือ ติดต่อ ราชการ ที่ เป็น แบบพิธี น้อยกว่า หนังสือ ภายนอก เป็น",
        "back": "ข้อ ๑๒ หนังสือ ภายใน คือ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ติดต่อ - - - - - จังหวัด เดียวกัน ใช้ กระดาษ บันทึก ข้อความ และ ให้",
        "back": "ภายใน กระทรวง ทบวง กรม หรือ"
    },
    {
        "front": "จัด ทำตาม แบบ ที่ ๒ ท้าย - - - - -",
        "back": "ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "- - - - - เจ้าของ เรื่อง หรือ หน่วยงาน ที่ ออก หนังสือ โดย มี รายละเอียด",
        "back": "๑๒.๑ ส่วนราชการ ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "พอสมควร - - - - - หนังสือ อยู่ ใน ระดับ กรม ขึ้นไป ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ",
        "back": "โดยปกติ ถ้า ส่วนราชการ ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "เจ้าของ เรื่อง ทั้ง ระดับ กรม และ - - - - - หนังสือ อยู่ ใน ระดับ",
        "back": "กอง ถ้า ส่วนราชการ ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "ต่ำกว่า กรม ลงมา ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง - - - - - เจ้าของ เรื่อง",
        "back": "เพียง ระดับ กอง หรือ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "พร้อมทั้ง - - - - -",
        "back": "หมายเลข โทรศัพท์ (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "๑๒.๒ ที่ - - - - - และ เลข ประจำ ของ เจ้าของ เรื่อง ตามที่ กำหนด",
        "back": "ให้ ลง รหัส ตัว พยัญชนะ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เลขทะเบียน หนังสือ ส่ง สำหรับ หนังสือ ของ คณะกรรมการ ให้ กำหนด รหัส",
        "back": "ไว้ ใน ภาคผนวก ๑ ทับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ความจำเป็น",
        "back": "ตัว พยัญชนะ เพิ่มขึ้น ได้ ตาม"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออก หนังสือ",
        "back": "๑๒.๓ วันที่ ให้ ลง ตัวเลข"
    },
    {
        "front": "๑๒.๔ เรื่อง ให้ ลง เรื่องย่อ ที่ เป็น ใจความ สั้น - - - - - ในกรณีที่เป็น",
        "back": "ที่สุด ของ หนังสือ ฉบับ นั้น"
    },
    {
        "front": "- - - - - เรื่อง ของ หนังสือ ฉบับ เดิม",
        "back": "หนังสือ ต่อเนื่อง โดยปกติ ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "๑๒.๕ คำขึ้นต้น ให้ ใช้ คำขึ้นต้น - - - - - ตาราง การ ใช้ คำขึ้นต้น สรรพนาม",
        "back": "ตามฐานะ ของ ผู้รับ หนังสือ ตาม"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - ภาคผนวก ๒ แล้ว ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ หนังสือ",
        "back": "คำลงท้าย ที่ กำหนด ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "นั้น มี ถึง หรือ ชื่อ บุคคล - - - - - ไม่ เกี่ยวกับ ตำแหน่งหน้าที่",
        "back": "ในกรณีที่ มี ถึง ตัว บุคคล"
    },
    {
        "front": "๑๒.๖ ข้อความ ให้ ลง สาระสำคัญ ของ - - - - - หาก มี ความประสงค์ หลาย",
        "back": "เรื่อง ให้ ชัดเจน และ เข้าใจง่าย"
    },
    {
        "front": "ประการ - - - - - ในกรณีที่ มี การ อ้าง ถึง หนังสือ ที่ เคย มี",
        "back": "ให้ แยก เป็น ข้อ ๆ"
    },
    {
        "front": "ติดต่อกัน หรือ มี สิ่ง ที่ ส่ง มา - - - - - ข้อ นี้",
        "back": "ด้วย ให้ ระบุ ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "๑๒.๗ ลงชื่อ และ ตำแหน่ง ให้ ปฏิบัติตาม ข้อ ๑๑.๑๐ - - - - - ในกรณีที่ กระทรวง",
        "back": "และ ข้อ ๑๑.๑๑ โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "ทบวง กรม หรือ - - - - - แบบ การเขียน โดยเฉพาะ เพื่อ ใช้ ตาม ความเหมาะสม",
        "back": "จังหวัด ใด ประสงค์ จะ กำหนด"
    },
    {
        "front": "ก็ - - - - - ที่ ๓ หนังสือ ประทับตรา",
        "back": "ให้ กระ ทำได้ ส่วน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๓ หนังสือ ประทับตรา - - - - - แทน การ ลงชื่อ ของ หัวหน้า ส่วนราชการ",
        "back": "คือ หนังสือ ที่ ใช้ ประทับตรา"
    },
    {
        "front": "ระดับ กรม ขึ้นไป โดย ให้ หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ กอง - - - - - จาก",
        "back": "หรือ ผู้ ที่ ได้ รับมอบหมาย"
    },
    {
        "front": "หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ กรม ขึ้นไป เป็น - - - - -",
        "back": "ผู้รับผิดชอบ ลง ชื่อย่อ กำกับ ตรา"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ประทับตรา ให้ ใช้ได้ ทั้ง ระหว่าง ส่วนราชการ - - - - - กับ บุคคลภายนอก เฉพาะ",
        "back": "กับ ส่วนราชการ และ ระหว่าง ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "กรณี ที่ - - - - - ๑๓.๑ การ ขอ รายละเอียด เพิ่มเติม",
        "back": "ไม่ ใช่ เรื่องสำคัญ ได้แก่"
    },
    {
        "front": "๑๓.๒ การ ส่ง สำเนา หนังสือ - - - - -",
        "back": "สิ่งของ เอกสาร หรือ บรรณสาร"
    },
    {
        "front": "๑๓.๓ การตอบรับ ทราบ ที่ ไม่ เกี่ยวกับ - - - - -",
        "back": "ราชการ สำคัญ หรือ การเงิน"
    },
    {
        "front": "- - - - - ได้ ดำเนินการ ไป แล้ว ให้ ส่วนราชการ ที่ เกี่ยวข้อง ทราบ",
        "back": "๑๓.๔ การ แจ้ง ผลงาน ที่"
    },
    {
        "front": "๑๓.๕ - - - - -",
        "back": "การ เตือน เรื่อง ที่ ค้าง"
    },
    {
        "front": "๑๓.๖ เรื่อง ซึ่ง หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ กรม ขึ้นไป กำหนด โดย ทำเป็น - - - - -",
        "back": "คำสั่ง ให้ ใช้ หนังสือ ประทับตรา"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๔ หนังสือ ประทับตรา ใช้ กระดาษ - - - - - ทำตาม แบบ ที่ ๓",
        "back": "ตรา ครุฑ และ ให้ จัด"
    },
    {
        "front": "ท้าย - - - - -",
        "back": "ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๑๔.๑ ที่ ให้ ลง รหัส - - - - - ของ เจ้าของ เรื่อง ตามที่ กำหนด",
        "back": "ตัว พยัญชนะ และ เลข ประจำ"
    },
    {
        "front": "ไว้ ใน ภาคผนวก ๑ - - - - -",
        "back": "ทับ เลขทะเบียน หนังสือ ส่ง"
    },
    {
        "front": "๑๔.๒ ถึง - - - - - บุคคล ที่ หนังสือ นั้น มี ถึง",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ หน่วยงาน หรือ"
    },
    {
        "front": "๑๔.๓ - - - - - เรื่อง ให้ ชัดเจน และ เข้าใจง่าย",
        "back": "ข้อความ ให้ ลง สาระสำคัญ ของ"
    },
    {
        "front": "๑๔.๔ ชื่อ ส่วนราชการ ที่ ส่ง - - - - - ที่ ส่ง หนังสือ ออก",
        "back": "หนังสือ ออก ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "๑๔.๕ ตรา ชื่อ ส่วนราชการ ให้ ประทับตรา ชื่อ ส่วนราชการ ตาม - - - - - และ",
        "back": "ข้อ ๗๒ ด้วย หมึก แดง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตรา",
        "back": "ให้ ผู้รับผิดชอบ ลงลายมือชื่อ ย่อ กำกับ"
    },
    {
        "front": "๑๔.๖ วัน เดือน ปี ให้ ลง - - - - - ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "ตัวเลข ของ วันที่ ชื่อ เต็ม"
    },
    {
        "front": "ของ ปี - - - - -",
        "back": "พุทธศักราช ที่ ออก หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๑๔.๗ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ - - - - - หนังสือ",
        "back": "เรื่อง หรือ หน่วยงาน ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๑๔.๘ โท - - - - - โทรศัพท์ ของ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง และ หมายเลข ภายใน",
        "back": "ร.หรือ ที่ตั้ง ให้ ลง หมายเลข"
    },
    {
        "front": "ตู้ สาขา (ถ้า มี) ด้วย ในกรณีที่ ไม่ - - - - - ของ ส่วนราชการ เจ้าของ",
        "back": "มี โทรศัพท์ ให้ ลง ที่ตั้ง"
    },
    {
        "front": "เรื่อง โดย ให้ ลง ตำบล ที่อยู่ ตาม ความจำเป็น - - - - - ส่วน",
        "back": "และ แขวง ไปรษณีย์ (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ที่ ๔ หนังสือ สั่งการ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๕ หนังสือ - - - - - ที่ กำหนด ไว้ ใน ระเบียบ นี้ เว้นแต่",
        "back": "สั่งการ ให้ ใช้ ตาม แบบ"
    },
    {
        "front": "จะ มี - - - - -",
        "back": "กฎหมาย กำหนด แบบ ไว้ โดยเฉพาะ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ สั่งการ มี - - - - - และ ข้อบังคับ",
        "back": "๓ ชนิด ได้แก่ คำสั่ง ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ข้อความ ที่ ผู้บังคับบัญชา สั่งการ ให้ ปฏิบัติ โดย ชอบ ด้วย กฎหมาย",
        "back": "ข้อ ๑๖ คำสั่ง คือ บรรดา"
    },
    {
        "front": "ใช้ กระดาษ ตรา ครุฑ และ - - - - - ๔ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก",
        "back": "ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "รายละเอียด - - - - - ส่วนราชการ หรือ ตำแหน่ง ของ ผู้มีอำนาจ ที่ ออกคำสั่ง",
        "back": "ดังนี้ ๑๖.๑ คำสั่ง ให้ ลงชื่อ"
    },
    {
        "front": "๑๖.๒ ที่ ให้ ลง เลขที่ ที่ ออกคำสั่ง โดย - - - - - ๑ เรียง",
        "back": "เริ่ม ฉบับ แรก จาก เลข"
    },
    {
        "front": "เป็นลำดับ ไป จน สิ้น ปีปฏิทิน ทับ เลข - - - - -",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ ออกคำสั่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ ออกคำสั่ง",
        "back": "๑๖.๓ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง"
    },
    {
        "front": "๑๖.๔ ข้อความ ให้ อ้าง เหตุ ที่ ออกคำสั่ง และ อ้าง - - - - - (ถ้า",
        "back": "ถึง อำนาจ ที่ ให้ ออกคำสั่ง"
    },
    {
        "front": "มี) ไว้ ด้วย - - - - - และ วัน ใช้ บังคับ",
        "back": "แล้วจึง ลง ข้อความ ที่ สั่ง"
    },
    {
        "front": "๑๖.๕ สั่ง ณ วันที่ - - - - - ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "ให้ ลง ตัวเลข ของ วันที่"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - -",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ ออกคำสั่ง"
    },
    {
        "front": "๑๖.๖ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ ผู้ออกคำสั่ง และ พิมพ์ ชื่อ - - - - - ใต้ ลายมือชื่อ",
        "back": "เต็ม ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้"
    },
    {
        "front": "๑๖.๗ ตำแหน่ง ให้ - - - - -",
        "back": "ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ออกคำสั่ง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๗ ระเบียบ คือ บรรดา ข้อความ ที่ ผู้มีอำนาจ หน้าที่ ได้ - - - - -",
        "back": "วาง ไว้ โดย จะ อาศัย"
    },
    {
        "front": "อำนาจ ของ กฎหมาย หรือไม่ ก็ได้ เพื่อ ถือ เป็นหลัก ปฏิบัติงาน - - - - - ครุฑ",
        "back": "เป็นการ ประจำ ใช้ กระดาษ ตรา"
    },
    {
        "front": "และ ให้ จัด ทำตาม แบบ - - - - - กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ที่ ๕ ท้าย ระเบียบ โดย"
    },
    {
        "front": "๑๗.๑ ระเบียบ ให้ - - - - -",
        "back": "ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ ออก ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ระเบียบ",
        "back": "๑๗.๒ ว่าด้วย ให้ ลงชื่อ ของ"
    },
    {
        "front": "๑๗.๓ ฉบับ ที่ ถ้า เป็นระเบียบ ที่ กล่าวถึง เป็นครั้งแรก ใน เรื่อง - - - - -",
        "back": "นั้น ไม่ต้อง ลง ว่า เป็น"
    },
    {
        "front": "ฉบับ ที่ เท่าใด แต่ ถ้า เป็นระเบียบ เรื่อง เดียว กันที่ - - - - - ลง",
        "back": "มี การ แก้ไข เพิ่มเติม ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ ถัด ๆ ไป ตามลำดับ",
        "back": "เป็น ฉบับ ที่ ๒ และ"
    },
    {
        "front": "๑๗.๔ พ.ศ.ให้ ลง - - - - - ออก ระเบียบ",
        "back": "ตัวเลข ของ ปี พุทธศักราช ที่"
    },
    {
        "front": "๑๗.๕ ข้อความ ให้ อ้าง เหตุผล โดยย่อ - - - - - ออก ระเบียบ และ อ้าง",
        "back": "เพื่อ แสดงถึง ความมุ่งหมาย ที่ ต้อง"
    },
    {
        "front": "ถึง กฎหมาย ที่ - - - - -",
        "back": "ให้อำนาจ ออก ระเบียบ (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "๑๗.๖ ข้อ ให้ เรียง ข้อความ ที่จะ ใช้ เป็นระเบียบ - - - - - ข้อ ๑",
        "back": "เป็น ข้อ ๆ โดย ให้"
    },
    {
        "front": "เป็น - - - - - วัน ใช้ บังคับ กำหนด ว่า ให้ ใช้ บังคับ ตั้งแต่",
        "back": "ชื่อ ระเบียบ ข้อ ๒ เป็น"
    },
    {
        "front": "เมื่อใด และ ข้อ สุดท้าย เป็น ข้อ ผู้รักษาการ ระเบียบ ใด - - - - - หลาย",
        "back": "ถ้า มี มาก ข้อ หรือ"
    },
    {
        "front": "เรื่อง จะ - - - - - ให้ ย้าย ข้อ ผู้รักษาการ ไป เป็น ข้อ สุดท้าย ก่อนที่จะ ขึ้น หมวด ๑",
        "back": "แบ่ง เป็น หมวด ก็ได้ โดย"
    },
    {
        "front": "๑๗.๗ ประกาศ - - - - - ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "ณ วันที่ ให้ ลง ตัวเลข"
    },
    {
        "front": "- - - - - ระเบียบ",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๑๗.๘ ลงชื่อ ให้ - - - - - พิมพ์ ชื่อ เต็ม ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้ ใต้ ลายมือชื่อ",
        "back": "ลงลายมือชื่อ ผู้ ออก ระเบียบ และ"
    },
    {
        "front": "๑๗.๙ ตำแหน่ง ให้ ลง - - - - -",
        "back": "ตำแหน่ง ของ ผู้ ออก ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๘ ข้อบังคับ คือ บรรดา ข้อความ - - - - - โดย อาศัย อำนาจ ของ",
        "back": "ที่ ผู้มีอำนาจ หน้าที่ กำหนดให้ ใช้"
    },
    {
        "front": "กฎหมาย ที่ บัญญัติ ให้ กระ - - - - - และ ให้ จัด ทำตาม แบบ",
        "back": "ทำได้ ใช้ กระดาษ ตรา ครุฑ"
    },
    {
        "front": "- - - - - กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ที่ ๖ ท้าย ระเบียบ โดย"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ ออก ข้อบังคับ",
        "back": "๑๘.๑ ข้อบังคับ ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๒ ว่าด้วย - - - - -",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ของ ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๓ ฉบับ ที่ ถ้า เป็น ข้อบังคับ ที่ กล่าวถึง เป็นครั้งแรก ใน - - - - -",
        "back": "เรื่อง นั้น ไม่ต้อง ลง ว่า"
    },
    {
        "front": "เป็น - - - - - เป็น ข้อบังคับ เรื่อง เดียว กันที่ มี การ แก้ไข เพิ่มเติม",
        "back": "ฉบับ ที่ เท่าใด แต่ ถ้า"
    },
    {
        "front": "ให้ ลง เป็น ฉบับ - - - - - ๆ ไป ตามลำดับ",
        "back": "ที่ ๒ และ ที่ ถัด"
    },
    {
        "front": "๑๘.๔ พ.ศ.ให้ - - - - - ที่ ออก ข้อบังคับ",
        "back": "ลง ตัวเลข ของ ปี พุทธศักราช"
    },
    {
        "front": "๑๘.๕ ข้อความ ให้ อ้าง เหตุผล โดยย่อ เพื่อ แสดงถึง - - - - - และ อ้าง",
        "back": "ความมุ่งหมาย ที่ ต้อง ออก ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "ถึง กฎหมาย - - - - -",
        "back": "ที่ ให้อำนาจ ออก ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๖ ข้อ ให้ เรียง ข้อความ ที่จะ ใช้ - - - - - ให้ ข้อ ๑",
        "back": "บังคับ เป็น ข้อ ๆ โดย"
    },
    {
        "front": "เป็น ชื่อ ข้อบังคับ ข้อ ๒ เป็น วัน ใช้ - - - - - บังคับ ตั้งแต่",
        "back": "บังคับ กำหนด ว่า ให้ ใช้"
    },
    {
        "front": "เมื่อใด และ ข้อ สุดท้าย เป็น - - - - - มี มาก ข้อ หรือ หลาย",
        "back": "ข้อ ผู้รักษาการ ข้อบังคับ ใด ถ้า"
    },
    {
        "front": "เรื่อง จะ แบ่ง เป็น หมวด ก็ได้ โดย ให้ ย้าย ข้อ ผู้รักษาการ ไป - - - - - หมวด ๑",
        "back": "เป็น ข้อ สุดท้าย ก่อนที่จะ ขึ้น"
    },
    {
        "front": "๑๘.๗ ประกาศ ณ วันที่ ให้ ลง - - - - - ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "ตัวเลข ของ วันที่ ชื่อ เต็ม"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - -",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ ออก ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๘ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ ผู้ ออก ข้อบังคับ - - - - - เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้ ใต้ ลายมือชื่อ",
        "back": "และ พิมพ์ ชื่อ เต็ม ของ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๙ - - - - - ผู้ ออก ข้อบังคับ ส่วน ที่ ๕ หนังสือ ประชาสัมพันธ์",
        "back": "ตำแหน่ง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๙ หนังสือ ประชาสัมพันธ์ - - - - - กำหนด ไว้ ใน ระเบียบ นี้ เว้นแต่",
        "back": "ให้ ใช้ ตาม แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ไว้ โดยเฉพาะ",
        "back": "จะ มี กฎหมาย กำหนด แบบ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ประชาสัมพันธ์ มี ๓ ชนิด - - - - - ข้อ ๒๐ ประกาศ คือ บรรดา",
        "back": "ได้แก่ ประกาศ แถลงการณ์ และ ข่าว"
    },
    {
        "front": "ข้อความ ที่ ทางราชการ ประกาศ หรือ ชี้แจง ให้ ทราบ หรือ แนะ - - - - -",
        "back": "แนวทาง ปฏิบัติ ใช้ กระดาษ ตรา"
    },
    {
        "front": "ครุฑ และ ให้ จัด ทำตาม - - - - - โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "แบบ ที่ ๗ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๒๐.๑ ประกาศ ให้ - - - - -",
        "back": "ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ ออก ประกาศ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ประกาศ",
        "back": "๒๐.๒ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง"
    },
    {
        "front": "๒๐.๓ ข้อความ ให้ - - - - - ประกาศ และ ข้อความ ที่ประกาศ",
        "back": "อ้าง เหตุผล ที่ ต้อง ออก"
    },
    {
        "front": "๒๐.๔ ประกาศ ณ วันที่ ให้ ลง ตัวเลข ของ - - - - - และ ตัวเลข",
        "back": "วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน"
    },
    {
        "front": "- - - - - ประกาศ",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๒๐.๕ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ - - - - - ชื่อ เต็ม ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้ ใต้ ลายมือชื่อ",
        "back": "ผู้ ออก ประกาศ และ พิมพ์"
    },
    {
        "front": "๒๐.๖ ตำแหน่ง ให้ ลง - - - - -",
        "back": "ตำแหน่ง ของ ผู้ ออก ประกาศ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ กฎหมาย กำหนดให้ ทำเป็น - - - - - ประกาศ เป็น แจ้งความ ข้อ ๒๑ แถลงการณ์",
        "back": "แจ้งความ ให้ เปลี่ยน คำ ว่า"
    },
    {
        "front": "คือ - - - - - เพื่อ ทำความเข้าใจ ใน กิจการ ของ ทางราชการ หรือ เหตุการณ์ หรือ",
        "back": "บรรดา ข้อความ ที่ ทางราชการ แถลง"
    },
    {
        "front": "กรณี ใด ๆ ให้ ทราบ ชัดเจน โดย ทั่วกัน ใช้ กระดาษ - - - - -",
        "back": "ตรา ครุฑ และ ให้ จัด"
    },
    {
        "front": "ทำตาม แบบ ที่ ๘ ท้าย ระเบียบ - - - - -",
        "back": "โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๒๑.๑ แถลงการณ์ - - - - - แถลงการณ์",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๒๑.๒ เรื่อง - - - - - แถลงการณ์",
        "back": "ให้ ลง ชื่อเรื่อง ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๒๑.๓ ฉบับ ที่ - - - - - แถลงการณ์ หลาย ฉบับ ใน เรื่อง เดียว ที่",
        "back": "ใช้ ในกรณีที่ จะ ต้อง ออก"
    },
    {
        "front": "ต่อเนื่อง - - - - - เรียง ตามลำดับ ไว้ ด้วย",
        "back": "กัน ให้ ลง ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "๒๑.๔ ข้อความ ให้ อ้าง เหตุผล ที่ ต้อง - - - - - แถลงการณ์",
        "back": "ออก แถลงการณ์ และ ข้อความ ที่"
    },
    {
        "front": "๒๑.๕ ส่วนราชการ ที่ ออก - - - - - ออก แถลงการณ์",
        "back": "แถลงการณ์ ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่"
    },
    {
        "front": "๒๑.๖ - - - - - ตัวเลข ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "วัน เดือน ปี ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - -",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ ออก แถลงการณ์"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๒ ข่าว คือ บรรดา ข้อความ - - - - - ทราบ ให้ จัด ทำตาม",
        "back": "ที่ ทางราชการ เห็นสมควร เผยแพร่ ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "แบบ ที่ ๙ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ ออก ข่าว",
        "back": "๒๒.๑ ข่าว ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "๒๒.๒ - - - - - ออก ข่าว",
        "back": "เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ที่"
    },
    {
        "front": "๒๒.๓ ฉบับ ที่ ใช้ ในกรณีที่ จะ ต้อง ออก ข่าว หลาย - - - - -",
        "back": "ฉบับ ใน เรื่อง เดียว ที่"
    },
    {
        "front": "ต่อเนื่อง กัน ให้ ลง - - - - - ด้วย",
        "back": "ฉบับ ที่ เรียง ตามลำดับ ไว้"
    },
    {
        "front": "๒๒.๔ - - - - - เรื่อง ของ ข่าว ๒๒.๕ ส่วนราชการ ที่ ออก ข่าว ให้",
        "back": "ข้อความ ให้ ลง รายละเอียด เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "ลงชื่อ - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ ออก ข่าว"
    },
    {
        "front": "๒๒.๖ วัน เดือน ปี ให้ ลง ตัวเลข ของ วันที่ - - - - - ตัวเลข",
        "back": "ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ"
    },
    {
        "front": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออก ข่าว - - - - -",
        "back": "ส่วน ที่ ๖"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่ เจ้าหน้าที่ - - - - - เป็น หลักฐาน ใน ราชการ",
        "back": "ทำ ขึ้น หรือ รับ ไว้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๓ - - - - - หรือ รับ ไว้ เป็น หลักฐาน ใน ราชการ คือ",
        "back": "หนังสือ ที่ เจ้าหน้าที่ ทำ ขึ้น"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่ ทางราชการ ทำ - - - - - หรือ หนังสือ ที่ หน่วยงาน อื่น ใด",
        "back": "ขึ้น นอกจาก ที่กล่าวมา แล้ว ข้างต้น"
    },
    {
        "front": "ซึ่ง มิใช่ ส่วนราชการ หรือ บุคคลภายนอก - - - - - รับ ไว้ เป็น หลักฐาน ของ",
        "back": "มี มาถึง ส่วนราชการ และ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ทางราชการ มี ๔ ชนิด คือ หนังสือรับรอง รายงานการประชุม - - - - -",
        "back": "บันทึก และ หนังสือ อื่น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๔ หนังสือรับรอง - - - - - ให้ เพื่อ รับรอง แก่ บุคคล นิติบุคคล หรือ",
        "back": "คือ หนังสือ ที่ ส่วนราชการ ออก"
    },
    {
        "front": "หน่วยงาน - - - - - ปรากฏ แก่ บุคคล โดยทั่วไป ไม่ จำเพาะ เจาะจง ใช้ กระดาษ",
        "back": "เพื่อ วัตถุประสงค์ อย่างหนึ่ง อย่างใด ให้"
    },
    {
        "front": "ตรา ครุฑ และ ให้ จัด - - - - - ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ทำตาม แบบ ที่ ๑๐ ท้าย"
    },
    {
        "front": "๒๔.๑ เลขที่ ให้ ลง เลขที่ ของ หนังสือรับรอง โดยเฉพาะ เริ่ม ตั้งแต่ - - - - -",
        "back": "เลข ๑ เรียง เป็น ลำดับ"
    },
    {
        "front": "ไป จนถึง สิ้น ปีปฏิทิน ทับ - - - - - หนังสือรับรอง หรือ ลง เลขที่ ของ",
        "back": "เลข ปี พุทธศักราช ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ทั่วไป - - - - - อย่างใด",
        "back": "ตาม แบบ หนังสือ ภายนอก อย่างหนึ่ง"
    },
    {
        "front": "๒๔.๒ ส่วนราชการ เจ้าของ หนังสือ ให้ ลงชื่อ - - - - - นั้น และ จะ ลง",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ซึ่ง เป็นเจ้าของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "สถาน ที่ตั้ง - - - - - ก็ได้",
        "back": "ของ ส่วนราชการ เจ้าของ หนังสือ ด้วย"
    },
    {
        "front": "๒๔.๓ ข้อความ ให้ ลง ข้อความ ขึ้นต้น ว่า หนังสือ ฉบับ - - - - - ว่าแล้ว",
        "back": "นี้ ให้ ไว้ เพื่อ รับรอง"
    },
    {
        "front": "ต่อ ด้วย ชื่อ บุคคล - - - - - รับรอง ใน กรณี เป็น บุคคล ให้",
        "back": "นิติบุคคล หรือ หน่วยงาน ที่ ทางราชการ"
    },
    {
        "front": "พิมพ์ - - - - - ชื่อ นามสกุล ตำแหน่งหน้าที่ และ สังกัด หน่วยงาน ที่ ผู้ นั้น",
        "back": "ชื่อ เต็ม โดย มี คำนำหน้านาม"
    },
    {
        "front": "ทำงาน อยู่ อย่าง - - - - -",
        "back": "ชัดแจ้ง แล้วจึง ลง ข้อความ ที่รับรอง"
    },
    {
        "front": "๒๔.๔ ให้ ไว้ ณ วันที่ ให้ ลง ตัวเลข ของ - - - - - และ",
        "back": "วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน"
    },
    {
        "front": "ตัวเลข ของ - - - - -",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ ออก หนังสือรับรอง"
    },
    {
        "front": "๒๔.๕ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ หัวหน้า ส่วนราชการ ผู้ ออก - - - - - มอบหมาย และ",
        "back": "หนังสือ หรือ ผู้ ที่ ได้รับ"
    },
    {
        "front": "พิมพ์ ชื่อ เต็ม - - - - - ลายมือชื่อ",
        "back": "ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้ ใต้"
    },
    {
        "front": "๒๔.๖ ตำแหน่ง - - - - - ลงลายมือชื่อ ใน หนังสือ",
        "back": "ให้ ลง ตำแหน่ง ของ ผู้"
    },
    {
        "front": "๒๔.๗ รูปถ่าย และ ลายมือชื่อ ผู้ - - - - - รับรอง เป็น เรื่องสำคัญ ที่ ออก",
        "back": "ได้รับ การ รับรอง ในกรณีที่ การ"
    },
    {
        "front": "ให้ แก่ บุคคล ให้ ติด รูปถ่าย ของ ผู้ ที่ ได้รับ - - - - -",
        "back": "การ รับรอง ขนาด ๔ ×"
    },
    {
        "front": "๖ เซนติเมตร หน้าตรง ไม่ สวม หมวก ประทับตรา ชื่อ ส่วนราชการ - - - - - ล่าง",
        "back": "ที่ ออก หนังสือ บน ขอบ"
    },
    {
        "front": "ด้าน ขวา ของ รูปถ่าย คาบ ต่อ - - - - - ให้ ผู้ นั้น ลงลายมือชื่อ",
        "back": "ลง บน แผ่น กระดาษ และ"
    },
    {
        "front": "ไว้ ใต้ รูปถ่าย พร้อมทั้ง พิมพ์ ชื่อ เต็ม - - - - - ลายมือชื่อ ด้วย",
        "back": "ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้ ใต้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๕ รายงานการประชุม คือ - - - - - มา ประชุม ผู้เข้าร่วม ประชุม และ มติ",
        "back": "การ บันทึก ความคิดเห็น ของ ผู้"
    },
    {
        "front": "ของ ที่ประชุม ไว้ เป็น หลักฐาน ให้ จัด - - - - - ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ทำตาม แบบ ที่ ๑๑ ท้าย"
    },
    {
        "front": "๒๕.๑ รายงานการประชุม ให้ - - - - - การประชุม นั้น",
        "back": "ลงชื่อ คณะ ที่ประชุม หรือ ชื่อ"
    },
    {
        "front": "๒๕.๒ ครั้ง ที่ - - - - -",
        "back": "ให้ ลง ครั้ง ที่ประชุม"
    },
    {
        "front": "๒๕.๓ เมื่อ ให้ ลง - - - - -",
        "back": "วัน เดือน ปี ที่ประชุม"
    },
    {
        "front": "๒๕.๔ ณ - - - - -",
        "back": "ให้ ลง สถานที่ ที่ประชุม"
    },
    {
        "front": "๒๕.๕ ผู้ มา - - - - - ตำแหน่ง ของ ผู้ ได้รับแต่งตั้ง เป็น คณะ ที่ประชุม",
        "back": "ประชุม ให้ ลงชื่อ และ หรือ"
    },
    {
        "front": "ซึ่ง - - - - - มา ประชุม แทน ให้ ลงชื่อ ผู้ มา ประชุม แทน",
        "back": "มา ประชุม ในกรณีที่ มี ผู้"
    },
    {
        "front": "และ ลง - - - - - หรือ ตำแหน่ง ใด",
        "back": "ว่า มา ประชุม แทน ผู้ใด"
    },
    {
        "front": "๒๕.๖ ผู้ ไม่ - - - - - หรือ ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ ได้รับแต่งตั้ง เป็น",
        "back": "มา ประชุม ให้ ลงชื่อ และ"
    },
    {
        "front": "คณะ ที่ - - - - - พร้อมทั้ง เหตุผล (ถ้า มี)",
        "back": "ประชุม ซึ่ง มิ ได้มา ประชุม"
    },
    {
        "front": "๒๕.๗ ผู้เข้าร่วม ประชุม ให้ ลงชื่อ และ หรือ ตำแหน่ง - - - - - การ แต่งตั้ง",
        "back": "ของ ผู้ ที่ มิ ได้รับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เข้าร่วม ประชุม (ถ้า มี)",
        "back": "เป็น คณะ ที่ประชุม ซึ่ง ได้"
    },
    {
        "front": "๒๕.๘ เริ่ม ประชุม เวลา ให้ - - - - -",
        "back": "ลงเวลา ที่ เริ่ม ประชุม"
    },
    {
        "front": "๒๕.๙ ข้อความ ให้ บันทึก ข้อความ - - - - - ประธาน กล่าว เปิด ประชุม และ",
        "back": "ที่ประชุม โดยปกติ ให้ เริ่มต้น ด้วย"
    },
    {
        "front": "เรื่อง ที่ประชุม - - - - - ที่ประชุม ใน แต่ละ เรื่อง ตามลำดับ",
        "back": "กับ มติ หรือ ข้อสรุป ของ"
    },
    {
        "front": "๒๕.๑๐ เลิก - - - - - เลิก ประชุม",
        "back": "ประชุม เวลา ให้ ลงเวลา ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลงชื่อ ผู้ จด รายงานการประชุม ครั้งนั้น",
        "back": "๒๕.๑๑ ผู้ จด รายงานการประชุม ให้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๖ บันทึก - - - - - บังคับ บัญ ชา เสนอ ต่อ ผู้ บังคับ",
        "back": "คือ ข้อความ ซึ่ง ผู้ ใต้"
    },
    {
        "front": "- - - - - แก่ ผู้ใต้บังคับบัญชา หรือ ข้อความ ที่ เจ้าหน้าที่ หรือ หน่วยงาน ระดับ ต่ำกว่า",
        "back": "บัญ ชา หรือ ผู้บังคับบัญชา สั่งการ"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ระดับ กรม ติดต่อกัน ใน การปฏิบัติ ราชการ โดยปกติ ให้ - - - - - ให้ มี หัวข้อ ดังต่อไปนี้",
        "back": "ใช้ กระดาษ บันทึก ข้อความ และ"
    },
    {
        "front": "๒๖.๑ ชื่อ หรือ ตำแหน่ง ที่ - - - - - ตามที่ กำหนด ไว้ ใน ภาคผนวก ๒",
        "back": "บันทึก ถึง โดย ใช้ คำขึ้นต้น"
    },
    {
        "front": "๒๖.๒ สาระสำคัญ ของ เรื่อง ให้ ลง ใจความ ของ เรื่อง ที่ - - - - -",
        "back": "บันทึก ถ้า มี เอก สารประกอบ"
    },
    {
        "front": "ก็ - - - - -",
        "back": "ให้ ระบุ ไว้ ด้วย"
    },
    {
        "front": "๒๖.๓ ชื่อ และ ตำแหน่ง ให้ - - - - - และ ในกรณีที่ ไม่ ใช้ กระดาษ",
        "back": "ลงลายมือชื่อ และ ตำแหน่ง ของ ผู้บันทึก"
    },
    {
        "front": "บันทึก ข้อความ ให้ ลง - - - - - ไว้ ด้วย",
        "back": "วัน เดือน ปี ที่ บันทึก"
    },
    {
        "front": "การ บันทึก ต่อเนื่อง โดยปกติ ให้ ผู้บันทึก ระบุ - - - - - เช่นเดียวกับ ที่ ได้",
        "back": "คำขึ้นต้น ใจความ บันทึก และ ลงชื่อ"
    },
    {
        "front": "กล่าว ไว้ ข้างต้น และ ให้ ลง วัน เดือน ปี กำกับ - - - - -",
        "back": "ใต้ ลายมือชื่อ ผู้บันทึก หาก ไม่"
    },
    {
        "front": "มี ความเห็น ใด เพิ่มเติม ให้ - - - - - กำกับ เท่านั้น",
        "back": "ลงชื่อ และ วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "- - - - - สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ หรือ โดย การ พิมพ์ ข้อความ ใน ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ในกรณีที่ บันทึก จัดทำ ใน ระบบ"
    },
    {
        "front": "หรือ ระบบ - - - - - การ ยืนยัน ตัวตน จะ พิมพ์ ชื่อ ผู้บันทึก แทน",
        "back": "สื่อสาร อื่น ใด ที่ มี"
    },
    {
        "front": "การ ลงลายมือชื่อ ก็ได้ - - - - - เดือน ปี ที่ บันทึก ก็ได้ หาก ระบบ",
        "back": "และ จะ ไม่ ลง วัน"
    },
    {
        "front": "มี - - - - - ไว้ อยู่แล้ว",
        "back": "การ บันทึก วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๗ - - - - - เอกสาร อื่น ใด ที่ เกิดขึ้น เนื่องจาก การ ปฏิบัติงาน",
        "back": "หนังสือ อื่น คือ หนังสือ หรือ"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - - ราชการ ซึ่ง รวมถึง ภาพถ่าย ฟิล์ม แถบบันทึกเสียง แถบบันทึกภาพ และ สื่อกลาง",
        "back": "เจ้าหน้าที่ เพื่อ เป็น หลักฐาน ใน"
    },
    {
        "front": "บันทึก ข้อมูล - - - - - ที่ ยื่น ต่อ เจ้าหน้าที่ และ เจ้าหน้าที่ ได้รับ เข้า",
        "back": "ด้วย หรือ หนังสือ ของ บุคคลภายนอก"
    },
    {
        "front": "ทะเบียน รับ หนังสือ ของ ทางราชการ - - - - - ทบวง กรม จะ กำหนด ขึ้น",
        "back": "แล้ว มี รูปแบบ ตามที่ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "ใช้ ตาม ความเหมาะสม เว้นแต่ - - - - - ทำตาม แบบ เช่น โฉนด แผนที่ แบบ",
        "back": "มี แบบ ตามกฎหมาย เฉพาะเรื่อง ให้"
    },
    {
        "front": "แผนผัง สัญญา หลักฐาน การสืบสวน - - - - -",
        "back": "และ สอบสวน และ คำร้อง เป็นต้น"
    },
    {
        "front": "สื่อกลาง บันทึก ข้อมูล ตาม วรรค หนึ่ง - - - - - อาจ ใช้ บันทึก ข้อมูล",
        "back": "หมายความว่า สื่อ ใด ๆ ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตลอดทั้ง พื้นที่ ที่ ส่วนราชการ ใช้ ใน การ จัดเก็บ ข้อมูล อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ได้ ด้วย อุปกรณ์ ทางอิเล็กทรอนิกส์ รวม"
    },
    {
        "front": "ด้วย เช่น บริการ คลาวด์ (cloud computing) - - - - - เบ็ดเตล็ด",
        "back": "ส่วน ที่ ๗ บท"
    },
    {
        "front": "- - - - - ปฏิบัติ ให้ เร็ว กว่า ปกติ เป็น หนังสือ ที่ ต้อง จัดส่ง",
        "back": "ข้อ ๒๘ หนังสือ ที่ ต้อง"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - รวดเร็ว เป็นพิเศษ แบ่ง เป็น ๓ ประเภท คือ",
        "back": "ดำเนินการ ทาง สารบรรณ ด้วย ความ"
    },
    {
        "front": "๒๘.๑ ด่วน ที่สุด ให้ เจ้าหน้าที่ ปฏิบัติ - - - - -",
        "back": "ใน ทันทีที่ ได้รับ หนังสือ นั้น"
    },
    {
        "front": "- - - - - ปฏิบัติ โดยเร็ว",
        "back": "๒๘.๒ ด่วน มาก ให้ เจ้าหน้าที่"
    },
    {
        "front": "๒๘.๓ - - - - - กว่า ปกติ เท่า ที่จะ ทำได้",
        "back": "ด่วน ให้ เจ้าหน้าที่ ปฏิบัติ เร็ว"
    },
    {
        "front": "ให้ ระบุ ชั้น - - - - - ไม่ เล็ก กว่า ตัวพิมพ์ โป้ง ๓๒ พอยท์",
        "back": "ความเร็ว ด้วย ตัวอักษร สีแดง ขนาด"
    },
    {
        "front": "ให้ เห็นได้ชัด - - - - - ตามที่ กำหนด ไว้ ใน แบบ ที่ ๑ แบบ",
        "back": "บน หนังสือ และ บน ซอง"
    },
    {
        "front": "ที่ ๒ แบบ ที่ ๓ และ แบบ - - - - - ให้ ระบุ คำ",
        "back": "ที่ ๑๕ ท้าย ระเบียบ โดย"
    },
    {
        "front": "ว่า ด่วน ที่สุด ด่วน มาก หรือ ด่วน สำหรับ หนังสือ ตาม ข้อ ๒๘.๑ - - - - - แล้วแต่ กรณี",
        "back": "ข้อ ๒๘.๒ และ ข้อ ๒๘.๓"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ต้องการ ให้ หนังสือ ส่ง ถึง ผู้รับ ภายใน เวลา ที่ - - - - -",
        "back": "กำหนด ให้ ระบุ คำ ว่า"
    },
    {
        "front": "ด่วน ภายใน แล้ว ลง วัน เดือน ปี - - - - - ให้ หนังสือ นั้น",
        "back": "และ กำหนด เวลา ที่ ต้องการ"
    },
    {
        "front": "ไป ถึง ผู้รับ - - - - - ผู้รับ ซึ่ง ระบุ บน หน้า ซอง ภายใน เวลา ที่ กำหนด",
        "back": "กับ ให้ เจ้าหน้าที่ ส่ง ถึง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๙ การ ติดต่อ ราชการ ให้ ดำเนินการ ด้วย ระบบ สารบรรณ - - - - -",
        "back": "อิเล็กทรอนิกส์ เป็นหลัก เว้นแต่ กรณี ที่"
    },
    {
        "front": "เป็น ข้อมูลข่าวสาร ลับ - - - - - การรักษา ความลับ ของ ทางราชการ หรือ เป็น สิ่ง",
        "back": "ชั้น ลับ ที่สุด ตามระเบียบ ว่าด้วย"
    },
    {
        "front": "ที่ เป็นความลับ ของ ทางราชการ ชั้น - - - - - การรักษา ความปลอดภัย แห่งชาติ หรือ มี",
        "back": "ลับ ที่สุด ตามระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย"
    },
    {
        "front": "เหตุ จำ เป็นอื่น ใด ที่ ไม่ สามารถ - - - - - ได้",
        "back": "ดำเนินการ ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ติดต่อ ราชการ ด้วย ระบบ - - - - - ผล การ ส่ง ทุกครั้ง และ",
        "back": "สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ ผู้ส่ง ตรวจสอบ"
    },
    {
        "front": "ให้ ผู้รับ แจ้ง ตอบรับ - - - - - จัดส่ง ไป ยัง ผู้รับ เรียบร้อย แล้ว",
        "back": "เพื่อ ยืนยัน ว่า หนังสือ ได้"
    },
    {
        "front": "ถ้า ได้รับ การ แจ้ง ตอบรับ แล้ว ส่วนราชการ ผู้ส่ง ไม่ต้อง จัดส่ง หนังสือ เป็น - - - - -",
        "back": "เอกสาร ตาม ไป อีก"
    },
    {
        "front": "การ - - - - - โทรศัพท์ วิทยุสื่อสาร วิทยุกระจายเสียง ให้ ผู้รับ ปฏิบัติ เช่นเดียวกับ ได้รับ หนังสือ",
        "back": "ส่ง ข้อความ ทาง เครื่องมือสื่อสาร เช่น"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ จำเป็นต้อง ยืนยัน เป็น - - - - - ไป ทันที สำหรับ กรณี ที่ ข้อความ",
        "back": "หนังสือ ให้ ทำหนังสือ ยืนยัน ตาม"
    },
    {
        "front": "ที่ ส่ง ไม่ มี หลักฐาน ปรากฏ ชัดแจ้ง ให้ ผู้ส่ง และ - - - - - หลักฐาน",
        "back": "ผู้รับ บันทึก ข้อความ ไว้ เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตาม วรรค สาม ด้วย วิธีการ ทางอิเล็กทรอนิกส์ ไว้ ใน ระบบ สารบรรณ",
        "back": "การ ส่ง หรือ จัดเก็บ ข้อความ"
    },
    {
        "front": "อิเล็กทรอนิกส์ ให้ ถือ เป็นการ บันทึก ข้อความ - - - - -",
        "back": "ไว้ เป็น หลักฐาน แล้ว"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ มี ทะเบียน หนังสือ รับ ทะเบียน หนังสือ ส่ง บัญชี หนังสือ",
        "back": "ข้อ ๒๙/๑ ให้ ส่วนราชการ จัด"
    },
    {
        "front": "ส่ง เก็บ ทะเบียน หนังสือ เก็บ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ ครบ ๒๐ - - - - -",
        "back": "ปี บัญชี หนังสือ ครบ ๒๐"
    },
    {
        "front": "ปี ที่ ขอ เก็บ เอง บัญชี ฝาก หนังสือ และ - - - - - รูปแบบ",
        "back": "บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย ใน"
    },
    {
        "front": "อิเล็กทรอนิกส์ - - - - - หรือ บัญชี ใน รูปแบบ เอกสาร",
        "back": "โดย กรอก รายละเอียด เช่นเดียวกับ ทะเบียน"
    },
    {
        "front": "ทะเบียน หรือ - - - - - จะ อยู่ ใน ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ หรือ จัดทำ",
        "back": "บัญชี อิเล็กทรอนิกส์ ตาม วรรค หนึ่ง"
    },
    {
        "front": "โดย ใช้ โปรแกรม - - - - - Sheets หรือ Apple Numbers หรือ แอปพลิเคชัน อื่น",
        "back": "เช่น Microsoft Excel หรือ Google"
    },
    {
        "front": "ใด - - - - - หรือ บัญชี ดังกล่าว ใน รูปแบบ อิเล็กทรอนิกส์ แล้ว ไม่ต้อง จัดทำ",
        "back": "ก็ได้ ทั้งนี้ เมื่อ มี ทะเบียน"
    },
    {
        "front": "ทะเบียน - - - - - อีก",
        "back": "หรือ บัญชี ใด เป็น เอกสาร"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๐ หนังสือ ที่ จัดทำ ขึ้น - - - - - เก็บ ไว้ ที่ ต้นเรื่อง",
        "back": "โดยปกติ ให้ มี สำเนา คู่ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๑ ฉบับ และ ให้ มี สำเนา เก็บ ไว้ ที่ - - - - -",
        "back": "หน่วย งานสารบรรณ กลาง ๑ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลงลายมือชื่อ หรือ ลายมือ ชื่อย่อ และ ให้ ผู้ ร่าง ผู้พิมพ์ และ",
        "back": "สำเนา คู่ฉบับ ให้ ผู้ ลงชื่อ"
    },
    {
        "front": "ผู้ตรวจ ลงลายมือชื่อ หรือ ลายมือ ชื่อย่อ ไว้ ที่ ข้าง ท้าย - - - - - หนังสือ",
        "back": "ขอบ ล่าง ด้าน ขวา ของ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ - - - - - หนึ่ง และ หน่วย งานสารบรรณ กลาง ได้ ส่ง หนังสือ ด้วย",
        "back": "ที่ จัดทำ ขึ้น ตาม วรรค"
    },
    {
        "front": "ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ แล้ว ให้ ถือ - - - - - ใน ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ว่าการ เก็บ สำเนา หนังสือ ไว้"
    },
    {
        "front": "ที่ ส่ง นั้น เป็นการ เก็บ - - - - - กลาง ตาม วรรค หนึ่ง แล้ว",
        "back": "สำเนา ไว้ ที่ หน่วย งานสารบรรณ"
    },
    {
        "front": "ทั้งนี้ โดย - - - - -",
        "back": "ไม่ต้อง เก็บ เป็น เอกสาร อีก"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๑ หนังสือ ที่ เจ้าของ - - - - - อื่น ที่ เกี่ยวข้อง ควร ได้",
        "back": "หนังสือ เห็น ว่า มี ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - สำเนา ไป ให้ ทราบ โดย ทำเป็น หนังสือ ประทับตรา",
        "back": "รับทราบ ด้วย โดยปกติ ให้ ส่ง"
    },
    {
        "front": "สำเนา หนังสือ ตาม วรรค - - - - - สำเนา ถูกต้อง โดย ให้ ข้าราชการ พลเรือน",
        "back": "หนึ่ง ให้ มี คำรับรอง ว่า"
    },
    {
        "front": "หรือ พนักงาน ส่วนท้องถิ่น ประเภท วิชาการ ระดับ ปฏิบัติการ - - - - - งาน ขึ้นไป หรือ",
        "back": "หรือ ประเภท ทั่วไป ระดับ ชำนาญ"
    },
    {
        "front": "เจ้าหน้าที่ของรัฐ - - - - - ราชการ ซึ่ง เป็นเจ้าของ เรื่อง ที่ ทำสำเนา หนังสือ นั้น",
        "back": "อื่น ที่ เทียบเท่า หรือ พนักงาน"
    },
    {
        "front": "ลงลายมือชื่อ รับรอง - - - - - วัน เดือน ปี ที่รับรอง ไว้ ที่ ขอบ ล่าง ของ หนังสือ",
        "back": "พร้อมทั้ง ลงชื่อ ตัวบรรจง ตำแหน่ง และ"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - มี ถึง ผู้รับ เป็น จำนวนมาก มี ใจความ อย่างเดียวกัน ให้",
        "back": "๓๒ หนังสือเวียน คือ หนังสือ ที่"
    },
    {
        "front": "เพิ่ม รหัส ตัว พยัญชนะ ว หน้า เลขทะเบียน - - - - - เลขที่ หนังสือเวียน โดยเฉพาะ",
        "back": "หนังสือ ส่ง ซึ่ง กำหนด เป็น"
    },
    {
        "front": "เริ่ม ตั้งแต่ - - - - - จนถึง สิ้น ปีปฏิทิน หรือ ใช้ เลขที่ ของ หนังสือ",
        "back": "เลข ๑ เรียง เป็นลำดับ ไป"
    },
    {
        "front": "- - - - - อย่างหนึ่ง อย่างใด",
        "back": "ทั่วไป ตาม แบบ หนังสือ ภายนอก"
    },
    {
        "front": "เมื่อ ผู้รับ ได้รับ หนังสือเวียน แล้ว เห็น ว่า เรื่อง - - - - - หรือ บุคคล",
        "back": "นั้น จะ ต้อง ให้ หน่วยงาน"
    },
    {
        "front": "ใน บังคับบัญชา ใน ระดับ ต่าง - - - - - ให้ มี หน้าที่ จัด ทำสำเนา",
        "back": "ๆ ได้ รับทราบ ด้วย ก็"
    },
    {
        "front": "- - - - - บุคคล เหล่านั้น โดยเร็ว",
        "back": "หรือ จัดส่ง ให้ หน่วยงาน หรือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - หนังสือ ให้ ใช้ ตามฐานะ แห่ง ความสัมพันธ์ ระหว่าง เจ้าของ หนังสือ",
        "back": "๓๓ สรรพนาม ที่ ใช้ ใน"
    },
    {
        "front": "- - - - - ๒",
        "back": "และ ผู้รับ หนังสือ ตาม ภาคผนวก"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๔ หนังสือ ภาษาต่างประเทศ ให้ ใช้ กระดาษ ตรา - - - - - ให้ ทำตาม",
        "back": "ครุฑ หนังสือ ที่ เป็น ภาษาอังกฤษ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ภาคผนวก ๔ สำหรับ หนังสือ ที่ เป็น ภาษา อื่น ๆ ซึ่ง",
        "back": "แบบ ที่ กำหนด ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "มิใช่ ภาษาอังกฤษ ให้ เป็นไปตาม ประเพณีนิยม หมวด ๒ - - - - -",
        "back": "การ รับ และ ส่ง หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ส่วน ที่ ๑ - - - - -",
        "back": "การ รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๕ - - - - - ได้รับ เข้า มาจาก ภายนอก ให้ เจ้าหน้าที่ ของ หน่วย",
        "back": "หนังสือ รับ คือ หนังสือ ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ไว้ ใน ส่วน นี้",
        "back": "งานสารบรรณ กลาง ปฏิบัติ ตามที่ กำหนด"
    },
    {
        "front": "การ รับ หนังสือ ที่ มี ชั้น ความลับ - - - - - มาก ด้วย ระบบ",
        "back": "ใน ชั้น ลับ หรือ ลับ"
    },
    {
        "front": "สา รบ รร ณ อิเล็กทรอนิกส์ - - - - - ได้รับ การ แต่งตั้ง ให้ เข้าถึง",
        "back": "ให้ ผู้ใช้งาน หรือ ผู้ปฏิบัติงาน ที่"
    },
    {
        "front": "เอกสารลับ แต่ละ ระดับ เป็น ผู้รับ ผ่าน ระบบ การรักษา ความปลอดภัย โดย ให้ - - - - - ของ ทางราชการ",
        "back": "เป็นไป ตามระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความลับ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๖ จัด ลำดับความสำคัญ และ ความเร่งด่วน ของ - - - - - และ ให้ ผู้",
        "back": "หนังสือ เพื่อ ดำเนินการ ก่อน หลัง"
    },
    {
        "front": "เปิด ซอง - - - - - ให้ ติดต่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง หรือ หน่วยงาน ที่",
        "back": "ตรวจ เอกสาร หาก ไม่ ถูกต้อง"
    },
    {
        "front": "ออก หนังสือ - - - - - บันทึก ข้อบกพร่อง ไว้ เป็น หลักฐาน แล้วจึง ดำเนินการ เรื่อง นั้น ต่อไป",
        "back": "เพื่อ ดำเนินการ ให้ ถูกต้อง หรือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๗ ประทับตรา รับ หนังสือ ตาม - - - - - ที่ มุม บน ด้าน",
        "back": "แบบ ที่ ๑๒ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ขวา ของ หนังสือ โดย กรอก"
    },
    {
        "front": "๓๗.๑ เลข รับ ให้ - - - - - รับ ใน ทะเบียน",
        "back": "ลง เลขที่ รับ ตาม เลขที่"
    },
    {
        "front": "๓๗.๒ วันที่ ให้ - - - - - รับ หนังสือ",
        "back": "ลง วัน เดือน ปี ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - รับ หนังสือ",
        "back": "๓๗.๓ เวลา ให้ ลงเวลา ที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๘ ลงทะเบียน รับ หนังสือ ใน ทะเบียน หนังสือ - - - - - ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "รับ ตาม แบบ ที่ ๑๓"
    },
    {
        "front": "๓๘.๑ ทะเบียน หนังสือ รับ วันที่ เดือน พ.ศ.ให้ - - - - - ลงทะเบียน",
        "back": "ลง วัน เดือน ปี ที่"
    },
    {
        "front": "๓๘.๒ - - - - - ของ ทะเบียน หนังสือ รับ เรียงลำดับ ติดต่อกัน ไป ตลอด ปีปฏิทิน",
        "back": "เลขทะเบียน รับ ให้ ลง เลขลำดับ"
    },
    {
        "front": "เลขทะเบียน - - - - - ตรง กับ เลขที่ ใน ตรา รับ หนังสือ",
        "back": "ของ หนังสือ รับ จะ ต้อง"
    },
    {
        "front": "๓๘.๓ ที่ ให้ ลง เลขที่ - - - - -",
        "back": "ของ หนังสือ ที่ รับ เข้ามา"
    },
    {
        "front": "๓๘.๔ ลงวันที่ - - - - - ของ หนังสือ ที่ รับ เข้ามา",
        "back": "ให้ ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "๓๘.๕ จาก ให้ ลง ตำแหน่ง - - - - - หรือ ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ ไม่ มี ตำแหน่ง",
        "back": "เจ้าของ หนังสือ หรือ ชื่อ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "๓๘.๖ ถึง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ - - - - - หรือ ชื่อ ส่วนราชการ",
        "back": "ที่ หนังสือ นั้น มี ถึง"
    },
    {
        "front": "- - - - - มี ตำแหน่ง",
        "back": "หรือ ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ ไม่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ หนังสือ ฉบับ นั้น ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "๓๘.๗ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง"
    },
    {
        "front": "๓๘.๘ - - - - - หนังสือ ฉบับ นั้น",
        "back": "การปฏิบัติ ให้ บันทึก การปฏิบัติ เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "๓๘.๙ หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ - - - - -",
        "back": "อื่น ใด (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๙ จัด แยก หนังสือ - - - - - ให้ ส่วนราชการ ที่ เกี่ยวข้อง ดำเนินการ",
        "back": "ที่ ลงทะเบียน รับ แล้ว ส่ง"
    },
    {
        "front": "โดย ให้ ลงชื่อ หน่วยงาน ที่ - - - - - การปฏิบัติ ถ้า มีชื่อ บุคคล หรือ",
        "back": "รับ หนังสือ นั้น ใน ช่อง"
    },
    {
        "front": "ตำแหน่ง - - - - - หนังสือ ให้ ลงชื่อ หรือ ตำแหน่ง ไว้ ด้วย",
        "back": "ที่ เกี่ยวข้อง กับ การ รับ"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง หนังสือ ที่ - - - - - ที่ เกี่ยวข้อง ดำเนิน การตาม วรรค หนึ่ง",
        "back": "ลงทะเบียน รับ แล้วไป ให้ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "จะ ส่ง โดย ใช้ สมุด ส่ง - - - - - ให้ ผู้รับ หนังสือ ลงชื่อ",
        "back": "หนังสือ ตาม ข้อ ๔๘ หรือ"
    },
    {
        "front": "และ วัน เดือน ปี ที่ รับ หนังสือ ไว้ - - - - - หนังสือ ก็ได้",
        "back": "เป็น หลักฐาน ใน ทะเบียน รับ"
    },
    {
        "front": "การ - - - - - เสนอ ผ่าน ผู้บังคับบัญชา ผู้ใด หรือไม่ ให้ เป็นไป ตามที่ หัวหน้า ส่วนราชการ กำหนด",
        "back": "ดำเนิน การตาม ขั้น ตอนนี้ จะ"
    },
    {
        "front": "ถ้า หนังสือ รับ นั้น จะ ต้อง ดำเนินเรื่อง ใน หน่วยงาน นั้น - - - - -",
        "back": "เอง จน ถึงขั้น ได้ ตอบ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ไป แล้ว ให้ ลงทะเบียน ว่า ได้ ส่งออก ไป โดย หนังสือ - - - - - ใด",
        "back": "ที่ เท่าใด วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๐ การ รับ - - - - - ผู้รับ ได้รับ หนังสือ จาก หน่วย งานสารบรรณ",
        "back": "หนังสือ ภายใน ส่วนราชการ เดียวกัน เมื่อ"
    },
    {
        "front": "กลาง แล้ว ให้ ปฏิบัติตาม วิธีการ ที่ กล่าว ข้างต้น โดย - - - - - การ ส่ง หนังสือ",
        "back": "อนุโลม ส่วน ที่ ๒"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๑ หนังสือ - - - - - ไป ภายนอก ให้ ปฏิบัติ ตามที่ กำหนด ไว้ ใน ส่วน นี้",
        "back": "ส่ง คือ หนังสือ ที่ ส่งออก"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง - - - - - ใน ชั้น ลับ หรือ ลั บ มาก ด้วย",
        "back": "หนังสือ ที่ มี ชั้น ความลับ"
    },
    {
        "front": "ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ ผู้ใช้งาน หรือ ผู้ปฏิบัติงาน - - - - - เข้าถึง เอกสารลับ แต่ละ",
        "back": "ที่ ได้รับ การ แต่งตั้ง ให้"
    },
    {
        "front": "ระดับ เป็น ผู้ ส่งผ่าน ระบบ การรักษา - - - - - ว่าด้วย การรักษา ความลับ ของ ทางราชการ",
        "back": "ความปลอดภัย โดย ให้ เป็นไป ตามระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - ความ เรียบร้อย ของ หนังสือ รวมทั้ง สิ่ง ที่จะ ส่ง ไป",
        "back": "๔๒ ให้ เจ้าของ เรื่อง ตรวจ"
    },
    {
        "front": "ด้วย ให้ ครบถ้วน แล้ว ส่ง เรื่อง - - - - - กลาง เพื่อ ส่งออก",
        "back": "ให้ เจ้าหน้าที่ ของ หน่วย งานสารบรรณ"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - งานสารบรรณ กลาง ได้รับ เรื่อง แล้ว ให้ ปฏิบัติ ดังนี้",
        "back": "๔๓ เมื่อ เจ้าหน้าที่ ของ หน่วย"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑ ลงทะเบียน ส่ง หนังสือ ใน ทะเบียน หนังสือ ส่ง ตาม แบบ ที่ ๑๔ ท้าย - - - - -",
        "back": "ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๑ ทะเบียน หนังสือ ส่ง วันที่ - - - - - ปี ที่ ลงทะเบียน",
        "back": "เดือน พ.ศ.ให้ ลง วัน เดือน"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๒ เลขทะเบียน - - - - - ทะเบียน หนังสือ ส่ง เรียงลำดับ ติดต่อกัน ไป ตลอด ปีปฏิทิน",
        "back": "ส่ง ให้ ลง เลขลำดับ ของ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตัว พยัญชนะ และ เลข ประจำ ของ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง ใน",
        "back": "๔๓.๑.๓ ที่ ให้ ลง รหัส"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่จะ ส่งออก - - - - - ช่อง นี้ จะ ว่าง",
        "back": "ถ้า ไม่ มี ที่ ดังกล่าว"
    },
    {
        "front": "- - - - - เดือน ปี ที่จะ ส่ง หนังสือ นั้น ออก",
        "back": "๔๓.๑.๔ ลงวันที่ ให้ ลง วัน"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๕ จาก ให้ ลง ตำแหน่ง เจ้าของ - - - - - ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ ไม่ มี ตำแหน่ง",
        "back": "หนังสือ หรือ ชื่อ ส่วนราชการ หรือ"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๖ ถึง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ หนังสือ - - - - - ส่วนราชการ",
        "back": "นั้น มี ถึง หรือ ชื่อ"
    },
    {
        "front": "หรือ ชื่อ - - - - -",
        "back": "บุคคล ในกรณีที่ ไม่ มี ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๗ เรื่อง ให้ - - - - - นั้น ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๘ การปฏิบัติ ให้ - - - - - นั้น",
        "back": "บันทึก การปฏิบัติ เกี่ยวกับ หนังสือ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๙ หมายเหตุ ให้ บันทึก - - - - -",
        "back": "ข้อความ อื่น ใด (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "๔๓.๒ ลง - - - - - ใน หนังสือ ที่จะ ส่งออก ทั้ง ใน ต้นฉบับ และ",
        "back": "เลขที่ และ วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "- - - - - เลขทะเบียน ส่ง และ วัน เดือน ปี ใน ทะเบียน หนังสือ ส่ง",
        "back": "สำเนา คู่ฉบับ ให้ ตรง กับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ๔๓.๑.๔",
        "back": "ตาม ข้อ ๔๓.๑.๒ และ ข้อ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๔ ก่อน บรรจุ ซอง ให้ เจ้าหน้าที่ - - - - - ความ เรียบร้อย ของ",
        "back": "ของ หน่วย งานสารบรรณ กลาง ตรวจ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ตลอดจน สิ่ง ที่ ส่ง ไป ด้วย - - - - -",
        "back": "อีก ครั้งหนึ่ง แล้ว ปิดผนึก"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่ ไม่ มีความสำคัญ มาก - - - - - วิธี พับ ยึดติด ด้วย แถบ",
        "back": "นัก อาจ ส่ง ไป โดย"
    },
    {
        "front": "กาว - - - - - วิธี อื่น แทน การบรรจุ ซอง",
        "back": "กาว เย็บ ด้วย ลวด หรือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๕ การ จ่าหน้าซอง ให้ ปฏิบัติตาม แบบ ที่ ๑๕ ท้าย - - - - -",
        "back": "ระเบียบ สำหรับ หนังสือ ที่ ต้อง"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ ให้ เร็ว กว่า ปกติ ให้ ปฏิบัติตาม ข้อ - - - - - สมุด ส่ง",
        "back": "๒๘ ใน กรณี ไม่ ใช้"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ให้ มี ใบรับ หนังสือ ตาม ข้อ ๔๙ - - - - -",
        "back": "แนบติด ซอง ไป ด้วย"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๖ การ ส่ง หนังสือ โดย ทางไปรษณีย์ ให้ - - - - - ที่ การสื่อสารแห่งประเทศไทย กำหนด",
        "back": "ถือ ปฏิบัติ ตามระเบียบ หรือ วิธีการ"
    },
    {
        "front": "การ - - - - - ส่ง โดย ทางไปรษณีย์ เมื่อ ส่ง หนังสือ ให้ ผู้รับ แล้ว",
        "back": "ส่ง หนังสือ ซึ่ง มิใช่ เป็นการ"
    },
    {
        "front": "ผู้ส่ง ต้อง ให้ ผู้รับ ลงชื่อ รับ - - - - - ใบรับ แล้วแต่ กรณี ถ้า",
        "back": "ใน สมุด ส่ง หนังสือ หรือ"
    },
    {
        "front": "เป็น - - - - - มา ผนึก ติด ไว้ ที่ สำเนา คู่ฉบับ",
        "back": "ใบรับ ให้ นำ ใบรับ นั้น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๗ - - - - - ในกรณีที่ เป็นการ ตอบ หนังสือ ซึ่ง รับ เข้ามา ให้",
        "back": "หนังสือ ที่ ได้ ลงทะเบียน ส่ง"
    },
    {
        "front": "ลงทะเบียน - - - - - ตาม หนังสือ รับ ที่ เท่าใด วัน เดือน ปี ใด",
        "back": "ว่า หนังสือ นั้น ได้ ตอบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๘ สมุด ส่ง หนังสือ - - - - - ๑๖ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๔๘.๑ เลขทะเบียน - - - - -",
        "back": "ให้ ลง เลขทะเบียน หนังสือ ส่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - หรือ ชื่อ ส่วนราชการ หรือ ชื่อ บุคคล ที่ เป็นเจ้าของ หนังสือ",
        "back": "๔๘.๒ จาก ให้ ลง ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "๔๘.๓ ถึง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ - - - - - ชื่อ ส่วนราชการ",
        "back": "หนังสือ นั้น มี ถึง หรือ"
    },
    {
        "front": "หรือ ชื่อ บุคคล - - - - -",
        "back": "ในกรณีที่ ไม่ มี ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "๔๘.๔ หน่วย รับ ให้ ลงชื่อ - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๔๘.๕ ผู้รับ ให้ ผู้รับ หนังสือ ลงชื่อ - - - - -",
        "back": "ที่ สามารถ อ่าน ออก ได้"
    },
    {
        "front": "๔๘.๖ - - - - - หนังสือ ลง วัน เดือน ปี และ เวลา ที่ รับ หนังสือ",
        "back": "วัน และ เวลา ให้ ผู้รับ"
    },
    {
        "front": "๔๘.๗ หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ - - - - -",
        "back": "อื่น ใด (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๙ ใบรับ หนังสือ - - - - - ๑๗ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๔๙.๑ ที่ ให้ - - - - - นั้น",
        "back": "ลง เลขที่ ของ หนังสือ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๔๙.๒ ถึง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ - - - - - ชื่อ ส่วนราชการ",
        "back": "หนังสือ นั้น มี ถึง หรือ"
    },
    {
        "front": "หรือ ชื่อ บุคคล - - - - -",
        "back": "ในกรณีที่ ไม่ มี ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "๔๙.๓ เรื่อง ให้ - - - - - นั้น ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๔๙.๔ รับ วันที่ ให้ ผู้รับ หนังสือ - - - - - รับ หนังสือ",
        "back": "ลง วัน เดือน ปี ที่"
    },
    {
        "front": "๔๙.๕ เวลา ให้ - - - - - หนังสือ",
        "back": "ผู้รับ หนังสือ ลงเวลา ที่ รับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลงชื่อ ที่ สามารถ อ่าน ออก ได้ ส่วน ที่ ๓ บท เบ็ดเตล็ด",
        "back": "๔๙.๖ ผู้รับ ให้ ผู้รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๐ เพื่อ ให้การ รับ และ ส่ง หนังสือ ดำเนิน - - - - - ส่วนราชการ",
        "back": "ไป โดยสะดวก เรียบร้อย และ รวดเร็ว"
    },
    {
        "front": "จะ กำหนด หน้าที่ ของ ผู้ปฏิบัติ - - - - - ด้วย ก็ได้ ทั้งนี้ ให้ มี",
        "back": "ตลอดจน แนวทาง ปฏิบัติ นั้น ไว้"
    },
    {
        "front": "การสำรวจ ทะเบียน หนังสือ รับ เป็นประจำ ว่า หนังสือ ตาม ทะเบียน รับ - - - - -",
        "back": "นั้น ได้ มี การปฏิบัติ ไป"
    },
    {
        "front": "แล้ว เพียงใด และ ให้ มี การ ติด ตามเรื่อง ด้วย - - - - - จัด",
        "back": "ในการนี้ ส่วนราชการ ใด เห็นสมควร จะ"
    },
    {
        "front": "ให้ มี บัตร ตรวจค้น สำหรับ หนังสือ รับ และ - - - - - การ ค้นหา ก็ได้ ตาม ความเหมาะสม",
        "back": "หนังสือ ส่ง เพื่อ ความสะดวก ใน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๑ บัตร ตรวจค้น ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่ ๑๘ - - - - - ดังนี้",
        "back": "ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด"
    },
    {
        "front": "๕๑.๑ เรื่อง รหัส ให้ ลง เรื่อง - - - - - หนังสือ",
        "back": "และ รหัส ตาม หมวดหมู่ ของ"
    },
    {
        "front": "๕๑.๒ เลขทะเบียน รับ ให้ ลง - - - - - หนังสือ รับ",
        "back": "เลขทะเบียน ตามที่ ปรากฏ ใน ทะเบียน"
    },
    {
        "front": "๕๑.๓ ที่ - - - - -",
        "back": "ให้ ลง เลขที่ ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๕๑.๔ - - - - - ปี ของ หนังสือ",
        "back": "ลงวันที่ ให้ ลง วัน เดือน"
    },
    {
        "front": "๕๑.๕ รายการ ให้ ลง เรื่องย่อ ของ หนังสือ - - - - - มาจาก ที่ใด เรื่อง อะไร",
        "back": "เพื่อให้ ทราบ ว่า หนังสือ นั้น"
    },
    {
        "front": "๕๑.๖ การปฏิบัติ ให้ บันทึก การปฏิบัติ เกี่ยวกับ หนังสือ นั้น เพื่อให้ - - - - - หมวด ๓",
        "back": "ทราบ ว่าส่งไป ที่ใด เมื่อใด"
    },
    {
        "front": "การ เก็บรักษา - - - - - ส่วน ที่ ๑ การ เก็บรักษา",
        "back": "ยืม และ ทำลาย หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๒ การ เก็บ หนังสือ แบ่ง ออก เป็น การ - - - - - เมื่อ",
        "back": "เก็บ ระหว่าง ปฏิบัติ การ เก็บ"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ เสร็จ แล้ว และ - - - - - ใน การ ตรวจสอบ",
        "back": "การ เก็บ ไว้ เพื่อ ใช้"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - คือ การ เก็บ หนังสือ ที่ ปฏิบัติ ยัง ไม่ เสร็จ",
        "back": "๕๓ การ เก็บ ระหว่าง ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "ให้ อยู่ ใน ความรับผิดชอบ ของ เจ้าของ เรื่อง โดย ให้ กำหนด วิธีการ เก็บ ให้ เหมาะสม ตาม - - - - -",
        "back": "ขั้นตอน ของ การ ปฏิบัติงาน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๔ การ เก็บ - - - - - การ เก็บ หนังสือ ที่ ปฏิบัติ เสร็จ",
        "back": "เมื่อ ปฏิบัติ เสร็จ แล้ว คือ"
    },
    {
        "front": "เรียบร้อย แล้ว - - - - - ต้อง ปฏิบัติ ต่อไป อีก ให้ เจ้าหน้าที่ ของ เจ้าของ เรื่อง ปฏิบัติ ดังนี้",
        "back": "และ ไม่ มี อะไร ที่จะ"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑ จัดทำ บัญชี หนังสือ ส่ง เก็บ ตาม แบบ ที่ - - - - - ให้",
        "back": "๑๙ ท้าย ระเบียบ อย่าง น้อย"
    },
    {
        "front": "มี ต้นฉบับ และ - - - - - และ หน่วย เก็บ เก็บ ไว้ อย่าง ละ",
        "back": "สำเนา คู่ฉบับ สำหรับ เจ้าของ เรื่อง"
    },
    {
        "front": "ฉบับ - - - - -",
        "back": "โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๑ ลำดับ - - - - - ของ หนังสือ ที่เก็บ",
        "back": "ที่ ให้ ลง เลขลำดับ เรื่อง"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๒ ที่ - - - - - แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ให้ ลง เลขที่ ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๓ ลงวันที่ ให้ ลง วัน - - - - - ฉบับ",
        "back": "เดือน ปี ของ หนังสือ แต่ละ"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๔ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ ในกรณีที่ ไม่ - - - - - เรื่องย่อ",
        "back": "มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ ลง วัน เดือน ปี ที่จะ เก็บ ถึง ใน กรณี",
        "back": "๕๔.๑.๕ อายุ การ เก็บ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ให้ เก็บ ไว้ ตลอดไป ให้ ลง - - - - -",
        "back": "คำ ว่า ห้าม ทำลาย"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๖ หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ - - - - -",
        "back": "อื่น ใด (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "๕๔.๒ ส่ง หนังสือ - - - - - เกี่ยวข้อง กับ หนังสือ นั้น พร้อมทั้ง บัญชี หนังสือ",
        "back": "และ เรื่อง ปฏิบัติ ทั้งปวง ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - เก็บ ที่ ส่วนราชการ นั้น ๆ กำหนด",
        "back": "ส่ง เก็บ ไป ให้ หน่วย"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๕ เมื่อ ได้รับ เรื่อง จาก เจ้าของ - - - - - ให้ เจ้าหน้าที่ ผู้รับผิดชอบ",
        "back": "เรื่อง ตาม ข้อ ๕๔ แล้ว"
    },
    {
        "front": "ใน - - - - -",
        "back": "การ เก็บ หนังสือ ปฏิบัติ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตาม ข้อ ๗๓ ไว้ ที่ มุม ล่าง ด้าน ขวา ของ",
        "back": "๕๕.๑ ประทับตรา กำหนด เก็บ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "กระดาษ แผ่น แรก - - - - - ลงลายมือชื่อ ย่อ กำกับ ตรา",
        "back": "ของ หนังสือ ฉบับ นั้น และ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๑.๑ หนังสือ ที่ ต้อง เก็บ ไว้ ตลอดไป ให้ ประทับตรา คำ - - - - - สีแดง",
        "back": "ว่า ห้าม ทำลาย ด้วย หมึก"
    },
    {
        "front": "- - - - - กำหนด เวลา ให้ ประทับตรา คำ ว่า เก็บ ถึง พ.ศ.....ด้วย หมึก",
        "back": "๕๕.๑.๒ หนังสือ ที่เก็บ โดย มี"
    },
    {
        "front": "สีน้ำเงิน และ ลง เลข - - - - - เก็บ ถึง",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ให้"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒ ลงทะเบียน หนังสือ เก็บ ไว้ เป็น - - - - - ๒๐ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "หลักฐาน ตาม แบ บ ที่"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๑ ลำดับ ที่ - - - - - หนังสือ ที่เก็บ",
        "back": "ให้ ลง เลขลำดับ เรื่อง ของ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๒ วัน เก็บ ให้ ลง วัน เดือน ปี ที่ นำ - - - - -",
        "back": "หนังสือ นั้น เข้า ทะเบียน เก็บ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๓ - - - - - รับ ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "เลขทะเบียน รับ ให้ ลง เลขทะเบียน"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๔ ที่ ให้ - - - - - ฉบับ",
        "back": "ลง เลขที่ ของ หนังสือ แต่ละ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๕ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ แต่ละ - - - - - ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ฉบับ ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๖ รหัส แฟ้ม - - - - - ของ การ จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ",
        "back": "ให้ ลง หมาย เลขลำดับ หมู่"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๗ กำหนด เวลา เก็บ ให้ ลง ระยะเวลา การ เก็บ ตามที่ กำหนด ใน ตรา - - - - - ๕๕.๑",
        "back": "กำหนด เก็บ หนังสือ ตาม ข้อ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๘ หมายเหตุ ให้ - - - - - มี)",
        "back": "บันทึก ข้อความ อื่น ใด (ถ้า"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๖ การ เก็บ - - - - - ตรวจสอบ คือ การ เก็บ หนังสือ ที่",
        "back": "ไว้ เพื่อ ใช้ ใน การ"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ เสร็จ เรียบร้อย แล้วแต่ - - - - - การ ตรวจสอบ เป็นประจำ ไม่ สะดวก ใน",
        "back": "จำเป็น จะ ต้อง ใช้ ใน"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง ไป - - - - - ส่วนราชการ ตาม ข้อ ๕๔ ให้ เจ้าของ เรื่อง",
        "back": "เก็บ ยัง หน่วย เก็บ ของ"
    },
    {
        "front": "เก็บ เป็น เอกเทศ โดย แต่งตั้ง เจ้าหน้าที่ ขึ้น รับผิดชอบ ก็ได้ - - - - - ใช้",
        "back": "เมื่อ หมด ความจำเป็น ที่จะ ต้อง"
    },
    {
        "front": "ใน การ ตรวจสอบ แล้ว ให้ - - - - - หน่วย เก็บ ของ ส่วนราชการ โดย",
        "back": "จัดส่ง หนังสือ นั้น ไป ยัง"
    },
    {
        "front": "- - - - - และ ข้อ ๕๕ โดย อนุโลม",
        "back": "ให้ ถือ ปฏิบัติตาม ข้อ ๕๔"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๗ อายุ การ - - - - - ไว้ ไม่ น้อยกว่า ๑๐ ปี เว้นแต่ หนังสือ ดังต่อไปนี้",
        "back": "เก็บ หนังสือ โดยปกติ ให้ เก็บ"
    },
    {
        "front": "๕๗.๑ หนังสือ ที่ ต้อง สงวน เป็นความลับ ให้ ปฏิบัติ - - - - - แห่งชาติ หรือ",
        "back": "ตามกฎหมาย ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความปลอดภัย"
    },
    {
        "front": "- - - - - ทางราชการ",
        "back": "ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความลับ ของ"
    },
    {
        "front": "๕๗.๒ หนังสือ ที่ เป็น หลักฐาน ทาง อรรถคดี - - - - - พนักงาน สอบสวน หรือ",
        "back": "สำนวน ของ ศาล หรือ ของ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ อื่น ใด ที่ ได้ มี กฎหมาย หรือ ระเบียบแบบแผน - - - - - เก็บ",
        "back": "กำหนด ไว้ เป็นพิเศษ แล้ว การ"
    },
    {
        "front": "ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย และ - - - - -",
        "back": "ระเบียบแบบแผน ว่าด้วย การ นั้น"
    },
    {
        "front": "๕๗.๓ หนังสือ ที่ มีคุณค่า ทาง ประวัติศาสตร์ ทุก สาขาวิชา และ มีคุณค่า - - - - -",
        "back": "ต่อ การศึกษา ค้นคว้า วิจัย ให้"
    },
    {
        "front": "เก็บ ไว้ เป็น หลักฐาน สำคัญ ทาง ประวัติศาสตร์ ของ - - - - - หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร กำหนด",
        "back": "ชาติ ตลอดไป หรือ ตามที่ สำนัก"
    },
    {
        "front": "๕๗.๔ หนังสือ ที่ - - - - - เป็น คู่ สำเนา ที่ มี ต้นเรื่อง จะ",
        "back": "ได้ ปฏิบัติงาน เสร็จสิ้น แล้ว และ"
    },
    {
        "front": "ค้น ได้ จาก ที่อื่น ให้ - - - - - ปี",
        "back": "เก็บ ไว้ ไม่ น้อยกว่า ๕"
    },
    {
        "front": "๕๗.๕ หนังสือ ที่ เป็นเรื่อง ธรรมดา สามัญ ซึ่ง - - - - - เกิดขึ้น เป็นประจำ เมื่อ",
        "back": "ไม่ มีความสำคัญ และ เป็นเรื่อง ที่"
    },
    {
        "front": "ดำเนินการ แล้วเสร็จ ให้ - - - - - ปี",
        "back": "เก็บ ไว้ ไม่ น้อยกว่า ๑"
    },
    {
        "front": "๕๗.๖ หนังสือ หรือ - - - - - จ่าย เงิน หรือ การ ก่อ หนี้ ผูก",
        "back": "เอกสาร เกี่ยวกับ การ รับเงิน การ"
    },
    {
        "front": "พันทาง การเงิน ที่ ไม่ เป็น หลักฐาน แห่ง - - - - - หรือ ระงับ ซึ่ง",
        "back": "การ ก่อ เปลี่ยนแปลง โอน สงวน"
    },
    {
        "front": "สิทธิ ใน ทางการเงิน - - - - - การ รับเงิน การ จ่าย เงิน หรือ การ",
        "back": "รวมถึง หนังสือ หรือ เอกสาร เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "ก่อ หนี้ ผูกพัน ทางการเงิน ที่ หมด ความ จำเป็น ใน การ - - - - -",
        "back": "ใช้ เป็น หลักฐาน แห่ง การ"
    },
    {
        "front": "ก่อ - - - - - ซึ่ง สิทธิ ใน ทางการเงิน เพราะ ได้ มี หนังสือ หรือ",
        "back": "เปลี่ยนแปลง โอน สงวน หรือ ระงับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - อ้างอิง หรือ ทดแทน หนังสือ หรือ เอกสาร ดังกล่าว แล้ว เมื่อ สำนักงานการตรวจเงินแผ่นดิน",
        "back": "เอกสาร อื่น ที่ สามารถ นำมาใช้"
    },
    {
        "front": "ตรวจสอบ - - - - - มีความจำเป็น ต้อง ใช้ ประกอบ การ ตรวจสอบ หรือ เพื่อ การ",
        "back": "แล้ว ไม่ มีปัญหา และ ไม่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ไว้ ไม่ น้อยกว่า ๕ ปี",
        "back": "ใด ๆ อีก ให้ เก็บ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ เกี่ยวกับ การเงิน ซึ่ง เห็น ว่า ไม่ มีความจำเป็น - - - - - ปี หรือ",
        "back": "ต้อง เก็บ ไว้ ถึง ๑๐"
    },
    {
        "front": "๕ ปี - - - - - กับ กระทรวงการคลัง",
        "back": "แล้วแต่ กรณี ให้ ทำ ความตกลง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ส่วนราชการ จัดส่ง หนังสือ ที่ มีอายุ ครบ ๒๐ ปี นับ จาก",
        "back": "ข้อ ๕๘ ทุก ปีปฏิทิน ให้"
    },
    {
        "front": "วันที่ ได้ จัดทำ ขึ้น ที่เก็บ ไว้ ณ - - - - - หนังสือ ครบ ๒๐",
        "back": "ส่วนราชการ ใด พร้อมทั้ง บัญชี ส่งมอบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ภายใน วันที่ ๓๑ มกราคม ของ ปี ถัดไป เว้นแต่ หนังสือ ดังต่อไปนี้",
        "back": "ปี ให้ สำนัก หอ จดหมาย"
    },
    {
        "front": "๕๘.๑ หนังสือ ที่ ต้อง สงวน - - - - - ว่าด้วย การรักษา ความปลอดภัย แห่งชาติ หรือ",
        "back": "เป็นความลับ ให้ ปฏิบัติ ตามกฎหมาย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ - - - - -",
        "back": "ว่าด้วย การรักษา ความลับ ของ ทางราชการ"
    },
    {
        "front": "๕๘.๒ หนังสือ - - - - - ระเบียบ ที่ ออกใช้ เป็นการ ทั่วไป กำหนด ไว้ เป็น อย่าง อื่น",
        "back": "ที่ มี กฎหมาย ข้อบังคับ หรือ"
    },
    {
        "front": "๕๘.๓ หนังสือ ที่ ส่วนราชการ มีความจำเป็น ต้อง - - - - - ให้ จัดทำ บัญชี หนังสือ",
        "back": "เก็บ ไว้ ที่ ส่วนราชการ นั้น"
    },
    {
        "front": "ครบ ๒๐ ปี ที่ - - - - - สำนัก หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร",
        "back": "ขอ เก็บ เอง ส่ง มอบให้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๙ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ ครบ ๒๐ ปี และ - - - - - ที่",
        "back": "บัญชี หนังสือ ครบ ๒๐ ปี"
    },
    {
        "front": "ขอ เก็บ เอง อย่าง น้อย - - - - - คู่ฉบับ เพื่อให้ ส่วนราชการ ผู้ มอบ",
        "back": "ให้ มี ต้นฉบับ และ สำเนา"
    },
    {
        "front": "และ สำนัก หอจดหมายเหตุ - - - - - เป็น หลักฐาน ฝ่าย ละ ฉบับ",
        "back": "แห่งชาติ กรมศิลปากร ผู้รับมอบ ยึดถือ ไว้"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ ครบ ๒๐ ปี ให้ - - - - - ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "จัด ทำตาม แบบ ที่ ๒๑"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑ ชื่อ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ ครบ ๒๐ ปี ประจำปี ให้ ลง ตัวเลข - - - - - บัญชี",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ จัดทำ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๒ กระทรวง ทบวง กรม กอง - - - - - บัญชี",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ จัดทำ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๓ วันที่ ให้ ลง วัน เดือน - - - - -",
        "back": "ปี ที่ จัดทำ บัญชี"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๔ - - - - - ของ แผ่น บัญชี",
        "back": "แผ่น ที่ ให้ ลง เลขลำดับ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๕ ลำดับ ที่ ให้ ลง - - - - - ส่งมอบ",
        "back": "เลขลำดับ เรื่อง ของ หนังสือ ที่"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๖ รหัส แฟ้ม ให้ ลง หมาย - - - - - แฟ้ม เก็บ หนังสือ",
        "back": "เลขลำดับ หมู่ ของ การ จัด"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๗ ที่ - - - - - แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ให้ ลง เลขที่ ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๘ ลงวันที่ ให้ ลง วัน เดือน ปี - - - - -",
        "back": "ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๙ เลขทะเบียน - - - - - ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "รับ ให้ ลง เลขทะเบียน รับ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑๐ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ - - - - - ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑๑ หมายเหตุ ให้ บันทึก - - - - -",
        "back": "ข้อความ อื่น ใด (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑๒ ลงชื่อ ผู้ มอบ ให้ ผู้ มอบ - - - - - นามสกุล ด้วย ตัวบรรจง",
        "back": "ลงลายมือชื่อ และ วงเล็บ ชื่อ และ"
    },
    {
        "front": "พร้อมทั้ง ลง - - - - -",
        "back": "ตำแหน่ง ของ ผู้ มอบ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑๓ ลงชื่อ ผู้รับมอบ ให้ ผู้รับมอบ ลงลายมือชื่อ และ วงเล็บ ชื่อ - - - - - ลง ตำแหน่ง ของ ผู้รับมอบ",
        "back": "และ นามสกุล ด้วย ตัวบรรจง พร้อมทั้ง"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒ บัญชี หนังสือ ครบ ๒๐ ปี - - - - - จัด ทำตาม แบบ ที่",
        "back": "ที่ ขอ เก็บ เอง ให้"
    },
    {
        "front": "๒๒ - - - - - ดังนี้",
        "back": "ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๑ ชื่อ บัญชี หนังสือ - - - - - เก็บ เอง ประจำปี ให้ ลง ตัวเลข",
        "back": "ครบ ๒๐ ปี ที่ ขอ"
    },
    {
        "front": "- - - - - บัญชี",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ จัดทำ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ จัดทำ บัญชี",
        "back": "๕๙.๒.๒ กระทรวง ทบวง กรม กอง"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๓ วันที่ ให้ ลง วัน เดือน - - - - -",
        "back": "ปี ที่ จัดทำ บัญชี"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๔ แผ่น ที่ ให้ ลง - - - - -",
        "back": "เลขลำดับ ของ แผ่น บัญชี"
    },
    {
        "front": "- - - - - เลขลำดับ เรื่อง ของ หนังสือ ที่ ขอ เก็บ เอง",
        "back": "๕๙.๒.๕ ลำดับ ที่ ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๖ รหัส - - - - - หมู่ ของ การ จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ",
        "back": "แฟ้ม ให้ ลง หมาย เลขลำดับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "๕๙.๒.๗ ที่ ให้ ลง เลขที่"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๘ ลงวันที่ ให้ ลง วัน - - - - - ฉบับ",
        "back": "เดือน ปี ของ หนังสือ แต่ละ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๙ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง - - - - - ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ ในกรณีที่"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๑๐ หมายเหตุ ให้ - - - - - มี)",
        "back": "บันทึก ข้อความ อื่น ใด (ถ้า"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๐ หนังสือ ที่ ยัง - - - - - เห็น ว่า เป็น หนังสือ ที่",
        "back": "ไม่ ถึงกำหนด ทำลาย ซึ่ง ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "มีความสำคัญ และ ประสงค์ จะ ฝาก ให้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ - - - - - ดังนี้",
        "back": "กรมศิลปากร เก็บ ไว้ ให้ ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑ จัดทำ บัญชี ฝาก หนังสือ ตาม - - - - - อย่าง น้อย ให้ มี",
        "back": "แบบ ที่ ๒๓ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ต้นฉบับ และ สำเนา - - - - -",
        "back": "คู่ฉบับ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑ ชื่อ บัญชี ฝาก หนังสือ ประจำปี ให้ ลง ตัวเลข ของ ปี - - - - -",
        "back": "พุทธศักราช ที่ จัดทำ บัญชี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ จัดทำ บัญชี",
        "back": "๖๐.๑.๒ กระทรวง ทบวง กรม กอง"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๓ วันที่ ให้ ลง วัน เดือน - - - - -",
        "back": "ปี ที่ จัดทำ บัญชี"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๔ - - - - - ของ แผ่น บัญชี",
        "back": "แผ่น ที่ ให้ ลง เลขลำดับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เลขลำดับ เรื่อง ของ หนังสือ",
        "back": "๖๐.๑.๕ ลำดับ ที่ ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๖ รหัส แฟ้ม ให้ ลง หมาย เลขลำดับ - - - - - เก็บ หนังสือ",
        "back": "หมู่ ของ การ จัด แฟ้ม"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๗ ที่ - - - - - แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ให้ ลง เลขที่ ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เดือน ปี ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "๖๐.๑.๘ ลงวันที่ ให้ ลง วัน"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๙ เลขทะเบียน รับ ให้ ลง เลขทะเบียน - - - - -",
        "back": "รับ ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑๐ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง - - - - - ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ ในกรณีที่"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑๑ หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ - - - - -",
        "back": "อื่น ใด (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑๒ ลงชื่อ ผู้ฝาก ให้ ผู้ฝาก ลงลายมือชื่อ และ วงเล็บ - - - - - พร้อมทั้ง ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ฝาก",
        "back": "ชื่อ และ นามสกุล ด้วย ตัวบรรจง"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑๓ ลงชื่อ ผู้ รับฝาก ให้ ผู้ รับฝาก ลงลายมือชื่อ - - - - - ด้วย ตัวบรรจง",
        "back": "และ วงเล็บ ชื่อ และ นามสกุล"
    },
    {
        "front": "พร้อมทั้ง - - - - -",
        "back": "ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ รับฝาก"
    },
    {
        "front": "๖๐.๒ - - - - - บัญชี ฝาก หนังสือ พร้อมกับ หนังสือ ที่จะ ฝาก ให้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร",
        "back": "ส่ง ต้นฉบับ และ สำเนา คู่ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๖๐.๓ - - - - - ตรวจ หนังสือ และ รับฝาก หนังสือ แล้ว ให้ ลงนาม ใน",
        "back": "เมื่อ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร"
    },
    {
        "front": "บัญชี ฝาก หนังสือ แล้ว คืน ต้นฉบับ ให้ ส่วนราชการ - - - - -",
        "back": "ผู้ฝาก เก็บ ไว้ เป็น หลักฐาน"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่ ฝาก เก็บ ไว้ ที่ กอง จดหมายเหตุ - - - - - หนังสือ ของ",
        "back": "แห่งชาติ กรมศิลปากร ให้ ถือว่า เป็น"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ผู้ฝาก หาก ส่วนราชการ ผู้ฝาก ต้องการ ใช้ หนังสือ หรือ ขอ - - - - -",
        "back": "คืน ให้ ทำได้ โดย จัดทำ"
    },
    {
        "front": "หลักฐาน - - - - -",
        "back": "ต่อกัน ไว้ ให้ ชัดแจ้ง"
    },
    {
        "front": "เมื่อ ถึง กำหนดการ ทำลาย แล้ว ให้ ส่วนราชการ - - - - -",
        "back": "ผู้ฝาก ดำเนิน การตาม ข้อ ๖๖"
    },
    {
        "front": "- - - - - เจ้าหน้าที่ ระมัดระวัง รักษา หนังสือ ให้ อยู่ ใน สภาพ ใช้ ราชการ",
        "back": "ข้อ ๖๑ การรักษา หนังสือ ให้"
    },
    {
        "front": "ได้ ทุก โอกาส หาก ชำรุด เสียหาย ต้อง รีบ ซ่อม - - - - - หาก",
        "back": "ให้ ใช้ ราชการ ได้ เหมือนเดิม"
    },
    {
        "front": "สูญหาย ต้องหา สำเนา มา แทน ถ้า ชำรุด เสียหาย จน ไม่ - - - - -",
        "back": "สามารถ ซ่อมแซม ให้ คง สภาพเดิม"
    },
    {
        "front": "ได้ ให้ รายงาน ผู้บังคับบัญชา ทราบ และ ให้ หมายเหตุ - - - - -",
        "back": "ไว้ ใน ทะเบียน เก็บ ด้วย"
    },
    {
        "front": "ถ้า - - - - - ตามกฎหมาย หรือ หนังสือสำคัญ ที่ เป็น การแสดง เอกสารสิทธิ ก็ ให้",
        "back": "หนังสือ ที่ สูญหาย เป็น เอกสารสิทธิ"
    },
    {
        "front": "ดำเนินการ แจ้งความ - - - - - ๒ การยืม",
        "back": "ต่อ พนักงานสอบสวน ส่วน ที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๒ การยืม - - - - - ให้ ปฏิบัติ ดังนี้",
        "back": "หนังสือ ที่ ส่ง เก็บ แล้ว"
    },
    {
        "front": "๖๒.๑ ผู้ยืม จะ ต้อง แจ้งให้ทราบ - - - - - จะ นำไปใช้ ใน ราชการ ใด",
        "back": "ว่า เรื่อง ที่ ยืม นั้น"
    },
    {
        "front": "๖๒.๒ - - - - - การยืม ให้ เจ้าหน้า ที่เก็บ แล้ว ลงชื่อ รับ เรื่อง ที่",
        "back": "ผู้ยืม จะ ต้อง มอบ หลักฐาน"
    },
    {
        "front": "ยืม - - - - - และ ให้ เจ้าหน้า ที่เก็บ รวบรวม หลักฐาน การยืม เรียงลำดับ วัน",
        "back": "ไว้ ใน บัตร ยืม หนังสือ"
    },
    {
        "front": "เดือน ปี ไว้ เพื่อ ติดตาม ทวงถาม ส่วน บัตร - - - - - ไว้ แทนที่",
        "back": "ยืม หนังสือ นั้น ให้ เก็บ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ - - - - -",
        "back": "ที่ ถูก ยืม ไป"
    },
    {
        "front": "๖๒.๓ การยืม หนังสือ ระหว่าง ส่วนราชการ ผู้ยืม และ ผู้ - - - - - ส่วนราชการ ระดับ",
        "back": "อนุญาต ให้ยืม ต้อง เป็น หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "กอง ขึ้นไป หรือ - - - - -",
        "back": "ผู้ ที่ ได้ รับมอบหมาย"
    },
    {
        "front": "๖๒.๔ การยืม หนังสือ ภายใน ส่วนราชการ - - - - - ให้ยืม ต้อง เป็น หัวหน้า ส่วนราชการ",
        "back": "เดียวกัน ผู้ยืม และ ผู้ อนุญาต"
    },
    {
        "front": "ระดับ - - - - - ได้ รับมอบหมาย",
        "back": "แผนก ขึ้นไป หรือ ผู้ ที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๓ บัตร ยืม หนังสือ ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่ ๒๔ ท้าย ระเบียบ - - - - -",
        "back": "โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๖๓.๑ รายการ ให้ ลง ชื่อเรื่อง หนังสือ ที่ - - - - - หนังสือ นั้น",
        "back": "ขอยืม ไป พร้อมด้วย รหัส ของ"
    },
    {
        "front": "๖๓.๒ ผู้ยืม ให้ ลงชื่อ บุคคล - - - - - หนังสือ นั้น",
        "back": "ตำแหน่ง หรือ ส่วนราชการ ที่ ยืม"
    },
    {
        "front": "๖๓.๓ ผู้รับ - - - - - และ วงเล็บ ชื่อ กำกับ พร้อมด้วย ตำแหน่ง ใน บรรทัด ถัดไป",
        "back": "ให้ ผู้รับ หนังสือ นั้น ลงลายมือชื่อ"
    },
    {
        "front": "๖๓.๔ วัน ยืม ให้ - - - - - ยืม หนังสือ นั้น",
        "back": "ลง วัน เดือน ปี ที่"
    },
    {
        "front": "๖๓.๕ กำหนด ส่งคืน - - - - - ที่จะ ส่ง หนังสือ นั้น คืน",
        "back": "ให้ ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "๖๓.๖ ผู้ - - - - -",
        "back": "ส่งคืน ให้ ผู้ ส่งคืน ลงลายมือชื่อ"
    },
    {
        "front": "๖๓.๗ วัน ส่งคืน ให้ - - - - - ส่ง หนังสือ คืน",
        "back": "ลง วัน เดือน ปี ที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๔ การยืม - - - - - เสร็จ หรือ หนังสือ ที่เก็บ ไว้ เพื่อ ใช้",
        "back": "หนังสือ ที่ ปฏิบัติ ยัง ไม่"
    },
    {
        "front": "ใน - - - - - ข้อ ๖๒ โดย อนุโลม",
        "back": "การ ตรวจสอบ ให้ ถือ ปฏิบัติตาม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๕ การ ให้ บุคคลภายนอก ยืม หนังสือ จะ - - - - - ดูหรือ คัดลอก",
        "back": "กระทำ มิได้ เว้นแต่ จะ ให้"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ทั้งนี้ จะ ต้อง ได้รับอนุญาต จาก หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ กอง - - - - -",
        "back": "ขึ้นไป หรือ ผู้ ที่ ได้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ๓ การ ทำลาย",
        "back": "รับมอบหมาย ก่อน ส่วน ที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๖ ภายใน ๖๐ - - - - - ให้ เจ้าหน้าที่ ผู้รับผิดชอบ ใน การ เก็บ",
        "back": "วัน หลังจาก วัน สิ้น ปีปฏิทิน"
    },
    {
        "front": "หนังสือ สำรวจ หนังสือ ที่ ครบกำหนด อายุ - - - - - ไม่ ว่า จะ เป็น",
        "back": "การ เก็บ ใน ปี นั้น"
    },
    {
        "front": "หนังสือ - - - - - ฝาก เก็บ",
        "back": "ที่เก็บ ไว้ เอง หรือ ที่"
    },
    {
        "front": "ไว้ ที่ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร แล้ว จัดทำ บัญชี - - - - - ส่วนราชการ",
        "back": "หนังสือ ขอ ทำลาย เสนอ หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "ระดับ กรม เพื่อ พิจารณา - - - - -",
        "back": "แต่งตั้ง คณะกรรมการ ทำลาย หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - จัด ทำตาม แบบ ที่ ๒๕ ท้าย ระเบียบ อย่าง น้อย ให้",
        "back": "บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย ให้"
    },
    {
        "front": "มี ต้นฉบับ และ สำเนา - - - - -",
        "back": "คู่ฉบับ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๖๖.๑ ชื่อ บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย ประจำปี ให้ ลง - - - - - จัดทำ บัญชี",
        "back": "ตัวเลข ของ ปี พุทธศักราช ที่"
    },
    {
        "front": "๖๖.๒ กระทรวง - - - - - ส่วนราชการ ที่ จัดทำ บัญชี",
        "back": "ทบวง กรม กอง ให้ ลงชื่อ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๓ วันที่ ให้ ลง วัน - - - - -",
        "back": "เดือน ปี ที่ จัดทำ บัญชี"
    },
    {
        "front": "๖๖.๔ แผ่น ที่ - - - - - บัญชี",
        "back": "ให้ ลง เลขลำดับ ของ แผ่น"
    },
    {
        "front": "๖๖.๕ ลำดับ ที่ ให้ ลง - - - - -",
        "back": "เลขลำดับ เรื่อง ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๖ - - - - - เลขลำดับ หมู่ ของ การ จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ",
        "back": "รหัส แฟ้ม ให้ ลง หมาย"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "๖๖.๗ ที่ ให้ ลง เลขที่"
    },
    {
        "front": "๖๖.๘ ลงวันที่ ให้ ลง - - - - - แต่ละ ฉบับ",
        "back": "วัน เดือน ปี ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๙ เลขทะเบียน รับ ให้ ลง เลขทะเบียน รับ - - - - -",
        "back": "ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๑๐ เรื่อง ให้ - - - - - ฉบับ ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ แต่ละ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๑๑ การพิจารณา ให้ - - - - - กรอก",
        "back": "คณะกรรมการ ทำลาย หนังสือ เป็น ผู้"
    },
    {
        "front": "๖๖.๑๒ หมายเหตุ - - - - - (ถ้า มี)",
        "back": "ให้ บันทึก ข้อความ อื่น ใด"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๗ ให้ หัวหน้า ส่วนราชการ - - - - - หนังสือ ประกอบด้วย ประธานกรรมการ และ กรรมการ",
        "back": "ระดับ กรม แต่งตั้ง คณะกรรมการ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "อีก อย่าง น้อย สอง คน โดยปกติ ให้ แต่งตั้ง - - - - - ส่วนท้องถิ่น ประเภท",
        "back": "จาก ข้าราชการ พลเรือน หรือ พนักงาน"
    },
    {
        "front": "วิชาการ - - - - - ระดับ ชำนาญ งาน ขึ้นไป หรือ เจ้าหน้าที่ของรัฐ อื่น ที่ เทียบเท่า",
        "back": "ระดับ ปฏิบัติการ หรือ ประเภท ทั่วไป"
    },
    {
        "front": "ถ้า ประธานกรรมการ ไม่ สามารถ ปฏิบัติหน้าที่ ได้ ให้ กรรมการ - - - - - หนึ่ง ทำหน้าที่ ประธาน",
        "back": "ที่มา ประชุม เลือก กรรม การคน"
    },
    {
        "front": "มติ ของ คณะกรรมการ ให้ ถือ เสียงข้างมาก ถ้า กรรมการ ผู้ใด ไม่ - - - - - เห็นแย้ง ไว้",
        "back": "เห็นด้วย ให้ ทำ บันทึก ความ"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - หน้าที่ ดังนี้",
        "back": "๖๘ คณะกรรมการ ทำลาย หนังสือ มี"
    },
    {
        "front": "๖๘.๑ - - - - - ตาม บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย",
        "back": "พิจารณา หนังสือ ที่จะ ขอ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "๖๘.๒ ในกรณีที่ คณะกรรมการ มี ความเห็น ว่า หนังสือ ฉบับ ใด - - - - - จะ",
        "back": "ไม่ ควร ทำลาย และ ควร"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลงความเห็น ว่า จะ ขยายเวลา การ เก็บ ไว้ ถึง เมื่อใด ใน",
        "back": "ขยายเวลา การ เก็บ ไว้ ให้"
    },
    {
        "front": "ช่อง การพิจารณา ตาม ข้อ ๖๖.๑๑ ของ - - - - - ให้ แก้ไข อายุ การ",
        "back": "บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย แล้ว"
    },
    {
        "front": "เก็บ หนังสือ ใน ตรา กำหนด เก็บ หนังสือ โดย - - - - - กำกับ การ แก้ไข",
        "back": "ให้ ประธานกรรมการ ทำลาย หนังสือ ลงลายมือชื่อ"
    },
    {
        "front": "๖๘.๓ ในกรณีที่ คณะกรรมการ - - - - - ใด ควร ให้ ทำลาย ให้ กรอก เครื่องหมาย",
        "back": "มี ความเห็น ว่า หนังสือ เรื่อง"
    },
    {
        "front": "- - - - - การพิจารณา ตาม ข้อ ๖๖.๑๑ ของ บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย",
        "back": "กากบาท (×) ลง ใน ช่อง"
    },
    {
        "front": "- - - - - พร้อมทั้ง บันทึก ความ เห็นแย้ง ของ คณะกรรมการ (ถ้า มี) ต่อ หัวหน้า",
        "back": "๖๘.๔ เสนอ รายงาน ผล การพิจารณา"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ระดับ กรม - - - - - ๖๙",
        "back": "เพื่อ พิจารณา สั่ง การตาม ข้อ"
    },
    {
        "front": "๖๘.๕ ควบคุม การ ทำลาย หนังสือ ซึ่ง ผู้มีอำนาจ อนุมัติ ให้ ทำลาย - - - - -",
        "back": "ได้ แล้ว โดย การ เผา"
    },
    {
        "front": "หรือ วิธี อื่น - - - - - นั้น อ่าน เป็นเรื่อง ได้ และ เมื่อ ทำลาย",
        "back": "ใด ที่จะ ไม่ ให้ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "เรียบร้อย - - - - - ร่วมกัน เสนอ ผู้มีอำนาจ อนุมัติ ทราบ",
        "back": "แล้ว ให้ ทำ บันทึก ลงนาม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๙ เมื่อ หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ กรม ได้รับ รายงาน ตาม ข้อ ๖๘.๔ - - - - -",
        "back": "แล้ว ให้ พิจารณา สั่งการ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๖๙.๑ ถ้า เห็น ว่า หนังสือ เรื่อง ใด ยัง ไม่ - - - - - เก็บ",
        "back": "ควร ทำลาย ให้ สั่งการ ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - การ ทำลาย งวด ต่อไป",
        "back": "หนังสือ นั้น ไว้ จนถึง เวลา"
    },
    {
        "front": "๖๙.๒ ถ้า เห็น ว่า หนังสือ เรื่อง - - - - - บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย",
        "back": "ใด ควร ทำลาย ให้ ส่ง"
    },
    {
        "front": "ให้ กอง - - - - - เว้นแต่ หนังสือ ประเภท ที่ ส่วนราชการ นั้น ได้ ขอ",
        "back": "จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร พิจารณา ก่อน"
    },
    {
        "front": "ทำ - - - - - ส่ง ไป ให้ พิจารณา",
        "back": "ความตกลง กับ กรมศิลปากร แล้ว ไม่ต้อง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๐ ให้ - - - - - รายการ ใน บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย แล้ว",
        "back": "กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร พิจารณา"
    },
    {
        "front": "แจ้ง - - - - - หนังสือ ทำลาย ทราบ ดังนี้",
        "back": "ให้ ส่วนราชการ ที่ ส่ง บัญชี"
    },
    {
        "front": "- - - - - กรมศิลปากร เห็นชอบ ด้วย ให้ แจ้ง ให้ ส่วนราชการ นั้น ดำเนินการ ทำลาย",
        "back": "๗๐.๑ ถ้า กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ"
    },
    {
        "front": "- - - - - จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ไม่ แจ้ง ให้ ทราบ อย่างใด ภายใน กำหนด",
        "back": "หนังสือ ต่อไป ได้ หาก กอง"
    },
    {
        "front": "เวลา ๖๐ - - - - - ได้ ส่ง เรื่อง ให้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร",
        "back": "วัน นับแต่ วันที่ ส่วนราชการ นั้น"
    },
    {
        "front": "ให้ ถือว่า - - - - - ให้ ความเห็น ชอบแล้ว และ ให้ ส่วนราชการ ทำลาย หนังสือ ได้",
        "back": "กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ได้"
    },
    {
        "front": "๗๐.๒ ถ้า กอง จดหมายเหตุ - - - - - ฉบับ ใด ควรจะ ขยาย เวลา การ",
        "back": "แห่งชาติ กรมศิลปากร เห็น ว่า หนังสือ"
    },
    {
        "front": "เก็บ ไว้ อย่างใด หรือ ให้ - - - - - ให้ ส่วนราชการ นั้น ทราบ และ",
        "back": "เก็บ ไว้ ตลอดไป ให้ แจ้ง"
    },
    {
        "front": "ให้ ส่วนราชการ นั้น ๆ ทำการ - - - - - กรมศิลปากร แจ้ง มา หาก หนังสือ",
        "back": "แก้ไข ตามที่ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ"
    },
    {
        "front": "ใด กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ - - - - - เก็บ ไว้ ที่ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ",
        "back": "กรมศิลปากร เห็นควร ให้ ส่ง ไป"
    },
    {
        "front": "กรมศิลปากร ก็ ให้ ส่วนราชการ นั้น ๆ ปฏิบัติตาม เพื่อ ประโยชน์ ในการนี้ - - - - -",
        "back": "กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร จะ"
    },
    {
        "front": "ส่ง เจ้าหน้าที่ มา ร่วม ตรวจสอบ หนังสือ ของ ส่วนราชการ นั้น ก็ได้ หมวด - - - - - และ ซอง",
        "back": "๔ มาตรฐาน ตรา แบบพิมพ์"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๑ ตรา ครุฑ สำหรับ แบบพิมพ์ - - - - - ๒๖ ท้าย ระเบียบ มี ๒ ขนาด คือ",
        "back": "ให้ ใช้ ตาม แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๗๑.๑ ขนาด ตัว ครุฑ สูง ๓ เซนติเมตร - - - - - สูง ๑.๕ เซนติเมตร",
        "back": "๗๑ ๒ ขนาด ตัว ครุฑ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๒ ตรา ชื่อ ส่วนราชการ ให้ - - - - - ท้าย ระเบียบ มี ลักษณะ",
        "back": "ใช้ ตาม แบบ ที่ ๒๗"
    },
    {
        "front": "เป็น - - - - - กัน เส้นผ่าศูนย์กลาง วงนอก ๔.๕ เซนติเมตร วงใน ๓.๕ เซนติเมตร ล้อม",
        "back": "รูป วงกลม สอ งวง ซ้อน"
    },
    {
        "front": "ครุฑ ตาม ข้อ ๗๑.๑ - - - - - อักษร ไทย ชื่อ กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "ระหว่าง วงนอก และ วงใน มี"
    },
    {
        "front": "หรือ ส่วนราชการ ที่ - - - - - ฐานะ เป็น กรม หรือ จังหวัด อยู่ ขอบ ล่าง ของ ตรา",
        "back": "เรียกชื่อ อย่าง อื่น ที่ มี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ติดต่อ กับ ต่างประเทศ จะ ให้ มีชื่อ ภาษาต่างประเทศ เพิ่มขึ้น ด้วย ก็ได้",
        "back": "ส่วนราชการ ใด ที่ มี การ"
    },
    {
        "front": "โดย ให้ อักษร - - - - - อักษร โรมัน อยู่ ขอบ ล่าง ของ ตรา",
        "back": "ไทย อยู่ ขอบ บน และ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๓ - - - - - ตรา ที่ ใช้ ประทับ บน หนังสือ เก็บ เพื่อให้",
        "back": "ตรา กำหนด เก็บ หนังสือ คือ"
    },
    {
        "front": "ทราบ กำหนด ระยะเวลา การ เก็บ - - - - - เก็บ ถึง พ.ศ.....หรือ คำ ว่า",
        "back": "หนังสือ นั้น มี คำ ว่า"
    },
    {
        "front": "ห้าม ทำลาย ขนาด - - - - - พอยท์",
        "back": "ไม่ เล็ก กว่า ตัวพิมพ์ ๒๔"
    },
    {
        "front": "- - - - - ซอง",
        "back": "ข้อ ๗๔ มาตรฐาน กระดาษ และ"
    },
    {
        "front": "๗๔.๑ มาตรฐาน กระดาษ - - - - - น้ำหนัก ๖๐ กรัม ต่อ ตารางเมตร มี ๓ ขนาด คือ",
        "back": "โดยปกติ ให้ ใช้ กระดาษปอนด์ ขาว"
    },
    {
        "front": "๗๔.๑.๑ ขนาด เอ ๔ หมายความว่า - - - - - มิลลิเมตร",
        "back": "ขนาด ๒๑๐ มิลลิเมตร × ๒๙๗"
    },
    {
        "front": "๗๔.๑.๒ ขนาด เอ ๕ หมายความว่า ขนาด - - - - -",
        "back": "๑๔๘ มิลลิเมตร × ๒๑๐ มิลลิเมตร"
    },
    {
        "front": "๗๔.๑.๓ ขนาด - - - - - มิลลิเมตร × ๗๔ มิลลิเมตร",
        "back": "เอ ๘ หมายความว่า ขนาด ๕๒"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒ มาตรฐาน ซอง โดยปกติ ให้ ใช้ กระดาษสี ขาว - - - - - ต่อ ตารางเมตร",
        "back": "หรือ สีน้ำตาล น้ำหนัก ๘๐ กรัม"
    },
    {
        "front": "เว้นแต่ ซอง ขนาด - - - - - น้ำหนัก ๑๒๐ กรัม ต่อ ตารางเมตร มี ๔ ขนาด คือ",
        "back": "ซี ๔ ให้ ใช้ กระดาษ"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒.๑ ขนาด ซี ๔ - - - - - ๓๒๔ มิลลิเมตร",
        "back": "หมายความว่า ขนาด ๒๒๙ มิลลิเมตร ×"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒.๒ ขนาด ซี ๕ หมายความว่า ขนาด - - - - -",
        "back": "๑๖๒ มิลลิเมตร × ๒๒๙ มิลลิเมตร"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒.๓ - - - - - ๑๑๔ มิลลิเมตร × ๑๖๒ มิลลิเมตร",
        "back": "ขนาด ซี ๖ หมายความว่า ขนาด"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒.๔ ขนาด - - - - - มิลลิเมตร × ๒๒๐ มิลลิเมตร",
        "back": "ดี แอล หมายความว่า ขนาด ๑๑๐"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - ใช้ กระดาษ ขนาด เอ ๔ พิมพ์ ครุฑ ตาม ข้อ",
        "back": "๗๕ กระดาษ ตรา ครุฑ ให้"
    },
    {
        "front": "๗๑.๑ - - - - - ทำเป็น ครุฑ ดุน ที่ กึ่งกลาง ส่วน บน ของ กระดาษ",
        "back": "ด้วย หมึก สี ดำ หรือ"
    },
    {
        "front": "ตาม - - - - -",
        "back": "แบบ ที่ ๒๘ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๖ กระดาษ บันทึก ข้อความ ให้ ใช้ - - - - - ขนาด เอ ๕",
        "back": "กระดาษ ขนาด เอ ๔ หรือ"
    },
    {
        "front": "พิมพ์ ครุฑ ตาม ข้อ - - - - - ที่ มุม บน ด้าน ซ้าย ตาม",
        "back": "๗๑.๒ ด้วย หมึก สี ดำ"
    },
    {
        "front": "แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๒๙ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๗ ซอง หนังสือ ให้ พิมพ์ - - - - - หมึก สี ดำ ที่",
        "back": "ครุฑ ตาม ข้อ ๗๑.๒ ด้วย"
    },
    {
        "front": "มุม บน - - - - -",
        "back": "ด้าน ซ้าย ของ ซอง"
    },
    {
        "front": "๗๗.๑ ขนาด ซี ๔ ให้ สำหรับ บรรจุ หนังสือ - - - - - พับ มี",
        "back": "กระดาษ ตรา ครุฑ โดย ไม่ต้อง"
    },
    {
        "front": "ชนิด - - - - -",
        "back": "ธรรมดา และ ขยาย ข้าง"
    },
    {
        "front": "- - - - - สำหรับ บรรจุ หนังสือ กระดาษ ตรา ครุฑ พับ ๒",
        "back": "๗๗.๒ ขนาด ซี ๕ ใช้"
    },
    {
        "front": "๗๗.๓ ขนาด ซี ๖ ใช้ สำหรับ บรรจุ หนังสือ กระดาษ - - - - -",
        "back": "ตรา ครุฑ พับ ๔"
    },
    {
        "front": "๗๗.๔ ขนาด ดี แอล ใช้ สำหรับ บรรจุ หนังสือ กระดาษ ตรา - - - - -",
        "back": "ครุฑ พับ ๓ ส่วนราชการ ใด"
    },
    {
        "front": "มีความจำเป็น - - - - - ทาง ไปรษณีย์อากาศ โดยเฉพาะ อาจ ใช้ ซอง พิเศษ สำหรับ ส่ง",
        "back": "ต้อง ใช้ ซอง สำหรับ ส่ง"
    },
    {
        "front": "ทาง ไปรษณีย์อากาศ และ - - - - - ข้างต้น ได้ โดย อนุโลม",
        "back": "พิมพ์ ตรา ครุฑ ตามที่ กล่าว"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๘ ตรา รับ หนังสือ คือ ตรา ที่ ใช้ - - - - - เลขทะเบียน",
        "back": "ประทับ บน หนังสือ เพื่อ ลง"
    },
    {
        "front": "รับ หนังสือ ตาม แบบ ที่ ๑๒ ท้าย ระเบียบ มี ลักษณะ - - - - -",
        "back": "เป็น รูปสี่เหลี่ยมผืนผ้า ขนาด ๒.๕ เซนติเมตร"
    },
    {
        "front": "× - - - - - ตอน บน",
        "back": "๕ เซนติเมตร มีชื่อ ส่วนราชการ อยู่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๙ ทะเบียน หนังสือ รับ ใช้ - - - - - เข้า เป็น ประจำวัน โดย",
        "back": "สำหรับ ลงรายการ หนังสือ ที่ ได้รับ"
    },
    {
        "front": "เรียงลำดับ ลงมา ตามเวลา ที่ ได้รับ หนังสือ มี ขนาด เอ - - - - - ชนิด",
        "back": "๔ พิมพ์ สองหน้า มี สอง"
    },
    {
        "front": "คือ ชนิด เป็น เล่ม และ ชนิด เป็น แผ่น - - - - - ระเบียบ",
        "back": "ตาม แบบ ที่ ๑๓ ท้าย"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๐ ทะเบียน หนังสือ ส่ง ใช้ สำหรับ ลงรายการ หนังสือ ที่ - - - - -",
        "back": "ได้ ส่งออก เป็น ประจำวัน โดย"
    },
    {
        "front": "เรียงลำดับ - - - - - หนังสือ มี ขนาด เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า มี สอง",
        "back": "ลงมา ตามเวลา ที่ ได้ ส่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - และ ชนิด เป็น แผ่น ตาม แบบ ที่ ๑๔ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "ชนิด คือ ชนิด เป็น เล่ม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๑ สมุด ส่ง หนังสือ และ - - - - - ละเอียด เกี่ยวกับ การ ส่ง",
        "back": "ใบรับ หนังสือ ใช้ สำหรับ ลงรายการ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ โดย ให้ ผู้นำ ส่ง ถือ กำกับ ไป - - - - - รับ แล้ว รับ กลับคืน มา",
        "back": "กับ หนังสือ เพื่อให้ ผู้รับ เซ็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - สมุด สำหรับ ใช้ ลงรายการ ส่ง หนังสือ มี ขนาด เอ ๕",
        "back": "๘๑.๑ สมุด ส่ง หนังสือ เป็น"
    },
    {
        "front": "พิมพ์ สองหน้า ตาม แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๑๖ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๘๑.๒ ใบรับ หนังสือ ใช้ สำหรับ กำกับ ไป - - - - - โดย ให้ ผู้รับ",
        "back": "กับ หนังสือ ที่ นำ ส่ง"
    },
    {
        "front": "เซ็นชื่อ รับ แล้ว รับ กลับคืน มา มี ขนาด เอ ๘ พิมพ์ หน้า เดียว ตาม แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๑๗ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๒ บัตร ตรวจค้น เป็น บัตร กำกับ หนังสือ - - - - - หนังสือ นั้น",
        "back": "แต่ละ รายการ เพื่อให้ ทราบ ว่า"
    },
    {
        "front": "ๆ ได้ มี การ ดำเนินการ ตามลำดับ ขั้นตอน อย่างใด - - - - - เรียงลำดับ กัน",
        "back": "จนกระทั่ง เสร็จสิ้น บัตร นี้ เก็บ"
    },
    {
        "front": "เป็น ชุด - - - - - ติด เป็น บัตร ดรรชนี ซึ่ง แบ่ง ออก เป็น",
        "back": "ใน ที่เก็บ โดย มี กระดาษ"
    },
    {
        "front": "ตอน ๆ เพื่อ สะดวก แก่ การ ตรวจค้น มี ขนาด เอ ๕ พิมพ์ สองหน้า ตาม แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๑๘ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๓ บัญชี หนังสือ ส่ง เก็บ ใช้ สำหรับ ลงรายการ หนังสือ - - - - -",
        "back": "ที่จะ ส่ง เก็บ มี ขนาด"
    },
    {
        "front": "เอ ๔ พิมพ์ หน้า เดียว - - - - - ระเบียบ",
        "back": "ตาม แบบ ที่ ๑๙ ท้าย"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๔ ทะเบียน หนังสือ - - - - - ลงรายการ หนังสือ เก็บ มี ขนาด เอ",
        "back": "เก็บ เป็น ทะเบียน ที่ ใช้"
    },
    {
        "front": "๔ พิมพ์ สองหน้า มี - - - - - เล่ม และ ชนิด เป็น แผ่น ตาม",
        "back": "สอง ชนิด คือ ชนิด เป็น"
    },
    {
        "front": "แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๒๐ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๕ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ ครบ ๒๕ - - - - - ลงรายการ หนังสือ ที่",
        "back": "ปี เป็น บัญชี ที่ ใช้"
    },
    {
        "front": "มีอายุ ครบ ๒๕ ปี ส่งมอบ เก็บ ไว้ ที่ - - - - - ลักษณะ เป็น",
        "back": "กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร มี"
    },
    {
        "front": "แผ่น ขนาด - - - - - แบบ ที่ ๒๑ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า ตาม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๖ บัญชี หนังสือ ครบ ๒๕ - - - - - เป็น บัญชี ที่ ใช้",
        "back": "ปี ที่ ขอ เก็บ เอง"
    },
    {
        "front": "ลงรายการ หนังสือ ที่ มีอายุ ครบ ๒๕ - - - - - ความประสงค์ จะ เก็บ ไว้",
        "back": "ปี ซึ่ง ส่วนราชการ นั้น มี"
    },
    {
        "front": "เอง มี - - - - - ๔ พิมพ์ สองหน้า ตาม แบบ ที่ ๒๒ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "ลักษณะ เป็น แผ่น ขนาด เอ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๗ บัญชี - - - - - ใช้ ลงรายการ หนังสือ ที่ ส่วนราชการ นำ ฝาก",
        "back": "ฝาก หนังสือ เป็น บัญชี ที่"
    },
    {
        "front": "ไว้ - - - - - มี ลักษณะ เป็น แผ่น ขนาด เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า",
        "back": "กับ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร"
    },
    {
        "front": "- - - - - ระเบียบ",
        "back": "ตาม แบบ ที่ ๒๓ ท้าย"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๘ บัตร ยืม หนังสือ - - - - - หนังสือ ที่ ให้ยืม ไป มี",
        "back": "ใช้ สำหรับ เป็น หลักฐาน แทน"
    },
    {
        "front": "ขนาด เอ - - - - - แบบ ที่ ๒๔ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "๔ พิมพ์ หน้า เดียว ตาม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙ บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย เป็น - - - - - ที่ ครบกำหนด เวลา",
        "back": "บัญชี ที่ ใช้ ลงรายการ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "การ เก็บ มี ลักษณะ เป็น แผ่น - - - - - ตาม แบบ ที่ ๒๕",
        "back": "ขนาด เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า"
    },
    {
        "front": "ท้าย ระเบียบ - - - - - อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "หมวด ๕ ระบบ สารบรรณ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙/๑ ให้ - - - - - อิเล็กทรอนิกส์ สำหรับ ปฏิบัติ งานสารบรรณ หรือ อย่าง น้อย",
        "back": "ส่วนราชการ จัด ให้ มีระบบ สารบรรณ"
    },
    {
        "front": "ต้อง มี ที่อยู่ - - - - - รับ และ การ ส่ง หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ของ ส่วนราชการ นั้น",
        "back": "ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ กลาง สำหรับ การ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ส่วนราชการ ใด มี หน่วยงาน ในสังกัด ตั้งอยู่ ใน ภูมิภาค หรือ - - - - -",
        "back": "มี หน่วยงาน ในสังกัด ที่ จำเป็นต้อง"
    },
    {
        "front": "มี หน่วย งานสารบรรณ กลาง - - - - - ประสิทธิภาพ ใน การปฏิบัติ ราชการ หรือ มี",
        "back": "แยก ต่างหาก จาก ส่วนกลาง เพื่อ"
    },
    {
        "front": "เหตุ จำ เป็นอื่น ใด - - - - - อิเล็กทรอนิกส์ กลาง ตาม วรรค หนึ่ง ของ",
        "back": "ให้ ต้อง มี ที่อยู่ ไปรษณีย์"
    },
    {
        "front": "ตนเอง ส่วนราชการ นั้น จะ อนุญาต หรือ จัด ให้ หน่วยงาน - - - - - อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ในสังกัด ดังกล่าว มี ที่อยู่ ไปรษณีย์"
    },
    {
        "front": "- - - - - และ การ ส่ง หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ของ หน่วยงาน นั้น ก็ได้",
        "back": "กลาง เฉพาะ สำหรับ การ รับ"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - - อิเล็กทรอนิกส์ กลาง ตาม วรรค หนึ่ง และ วรรค สอง ใน",
        "back": "ส่วนราชการ ประกาศ เผยแพร่ ที่อยู่ ไปรษณีย์"
    },
    {
        "front": "เว็บไซต์ ของ ส่วนราชการ นั้น และ - - - - - พัฒนา รัฐบาล ดิจิทัล (องค์การ มหาชน)",
        "back": "ให้ แจ้ง ไป ยัง สำนักงาน"
    },
    {
        "front": "เพื่อ รวบรวม เผยแพร่ พร้อมกับ - - - - - มี หน้าที่ ตรวจสอบ หนังสือ ที่ ส่ง",
        "back": "หมายเลข โทรศัพท์ ของ เจ้าหน้าที่ ที่"
    },
    {
        "front": "มายัง ที่อยู่ - - - - -",
        "back": "ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ ดังกล่าว ด้วย"
    },
    {
        "front": "เพื่อ เป็น การอำนวยความสะดวก ให้ แก่ - - - - - ของ เจ้าหน้าที่ของรัฐ ให้ สำนักงาน พัฒนา",
        "back": "ประชาชน และ การปฏิบัติ งานสารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "รัฐบาล ดิจิทัล (องค์การมหาชน) รวบรวม ที่อยู่ ไปรษณีย์ - - - - - รัฐ ทั้งหมด เพื่อ เผยแพร่",
        "back": "อิเล็กทรอนิกส์ กลาง ของ หน่วยงาน ของ"
    },
    {
        "front": "ใน ที่ เดียว กับ ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ - - - - - สาม ด้วย",
        "back": "กลาง ของ ส่วนราชการ ตาม วรรค"
    },
    {
        "front": "หลักเกณฑ์ และ - - - - - ส่ง และ เก็บรักษา ข้อมูลข่าวสาร และ หนังสือ ราชการ ด้วย",
        "back": "วิธี การปฏิบัติ ใน การ รับ"
    },
    {
        "front": "ระบบ สารบรรณ - - - - - ไว้ ใน ภาคผนวก ๖ ทั้งนี้ โดย ไม่ รวมถึง การ ใช้ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "อิเล็กทรอนิกส์ ให้ เป็นไป ตามที่ กำหนด"
    },
    {
        "front": "- - - - - การ รับ ส่ง และ เก็บรักษา ข้อมูลข่าวสาร และ หนังสือ ราชการ โดย",
        "back": "หลักเกณฑ์ และ วิธี การปฏิบัติ ใน"
    },
    {
        "front": "ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ เป็นไป ตามที่ กำหนด - - - - -",
        "back": "ไว้ ใน ภาคผนวก ๗"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙/๒ ให้ นำ ความใน ข้อ ๓๕ ข้อ ๓๖ ข้อ - - - - -",
        "back": "๓๘ ข้อ ๓๙ ข้อ ๔๐"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๑ - - - - - ๔๗ ข้อ ๕๘ และ ข้อ ๕๙ มา ใช้",
        "back": "ข้อ ๔๒ ข้อ ๔๓ ข้อ"
    },
    {
        "front": "- - - - - โดย อนุโลม",
        "back": "บังคับ แก่ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ด้วย"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ หน่วย งานสารบรรณ กลาง ของ ส่วนราชการ มีความจำเป็น ต้อง - - - - - ออก เป็น",
        "back": "พิมพ์ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ที่ ได้รับ"
    },
    {
        "front": "เอกสาร เพื่อ ดำเนินการ ให้ นำ ความใน - - - - - ด้วย",
        "back": "ข้อ ๓๗ มา ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙/๓ เพื่อ ประโยชน์ ใน การปฏิบัติ งานสารบรรณ ใน การ รับ - - - - -",
        "back": "หรือ ส่ง หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ให้"
    },
    {
        "front": "ลงเวลา ที่ ปรากฏ ใน ระบบ ว่า ส่วนราชการ ได้รับ - - - - - ใน ทะเบียน",
        "back": "หรือ ได้ ส่ง หนังสือ ไว้"
    },
    {
        "front": "หนังสือ รับ หรือ ทะเบียน หนังสือ ส่ง แล้วแต่ - - - - - ทางราชการ ด้วย โดย",
        "back": "กรณี ไว้ เพื่อ เป็น หลักฐาน"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ได้ ส่ง ไป ทาง ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ ที่ - - - - - ได้",
        "back": "ได้รับ แจ้ง ไว้ หรือ ที่"
    },
    {
        "front": "มี การ ประกาศ เผยแพร่ ตาม ข้อ ๘๙/๑ แล้ว แต่ - - - - - และ",
        "back": "ไม่ สำเร็จ ให้ ลง วัน"
    },
    {
        "front": "เวลา ที่ ปรากฏ ใน ระบบ - - - - - วัน และ เวลา ที่ ได้ ส่ง หนังสือ",
        "back": "ว่า ได้ จัดส่ง ครั้งแรก เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - อิเล็กทรอนิกส์ นอกจาก การ เก็บ ไว้ ใน ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ อัน",
        "back": "ข้อ ๘๙/๔ การ เก็บ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "เป็นผล จาก ที่ ได้ มี - - - - - หนังสือ นั้น ให้ มี การสำรอง",
        "back": "การ รับ หรือ การ ส่ง"
    },
    {
        "front": "ข้อมูล (backup) หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ไว้ อีก แห่ง เป็น - - - - - หลักเกณฑ์ และ",
        "back": "อย่าง น้อย ด้วย ทั้งนี้ ตาม"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "วิธีการ ที่ หัวหน้า ส่วนราชการ กำหนด"
    },
    {
        "front": "หนังสือ - - - - - การสำรอง ข้อมูล ตาม วรรค หนึ่ง และ ที่ ส่ง ให้",
        "back": "อิเล็กทรอนิกส์ ที่ เก็บรักษา ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "สำนัก หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ตาม ข้อ - - - - - เช่น PDF ความ ละเอียด",
        "back": "๕๘ ให้ อยู่ ใน รูปแบบมาตรฐาน"
    },
    {
        "front": "ไม่ น้อยกว่า ๑๕๐ dpi และ ให้ นำ หลักเกณฑ์ การ ตั้งชื่อ - - - - -",
        "back": "ไฟล์ ที่ กำหนด ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "- - - - - ด้วย โดย อนุโลม",
        "back": "ภาคผนวก ๗ มา ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙/๕ - - - - - เก็บ หนังสือ โดยปกติ ให้ เก็บ ไว้ ตลอดไป เว้นแต่",
        "back": "หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ไม่ มีอายุ การ"
    },
    {
        "front": "กรณี มีความจำเป็น ต้อง - - - - - สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ของ ส่วนราชการ หรือ มีเหตุผล ความจำ",
        "back": "เพิ่ม พื้นที่ จัดเก็บ ใน ระบบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - มี คำสั่ง ให้ ทำลาย หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ที่ มิใช่ เอกสาร จดหมายเหตุ",
        "back": "เป็นอื่น ใด หัวหน้า ส่วนราชการ จะ"
    },
    {
        "front": "ตามกฎหมาย ว่าด้วย จดหมายเหตุ แห่งชาติ ที่เก็บ - - - - - ปี แล้ว ก็ได้ โดย ใน",
        "back": "มา เป็นเวลา เกิน กว่า ๑๐"
    },
    {
        "front": "การ ทำลาย ให้ - - - - - สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ และ ให้ ลบ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ใช้ วิธี ลบ ออกจาก ระบบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ย้อน ขึ้น มา",
        "back": "ที่เก็บ ไว้ เป็นเวลา นาน ที่สุด"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ ความใน วรรค หนึ่ง - - - - - อิเล็กทรอนิกส์ ที่ เก็บรักษา ไว้ ใน",
        "back": "มา ใช้ บังคับ แก่ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "การสำรอง ข้อมูล ของ ส่วนราชการ - - - - - อนุโลม โดย หัวหน้า ส่วนราชการ จะ มี",
        "back": "ตาม ข้อ ๘๙/๔ ด้วย โดย"
    },
    {
        "front": "คำสั่ง ให้ ทำลาย ได้ เฉพาะ - - - - - กว่า ๒๐ ปี ซึ่ง ได้",
        "back": "หนังสือ ที่เก็บ มา เป็นเวลา เกิน"
    },
    {
        "front": "มี การ ส่ง ให้ - - - - - ข้อ ๕๘ แล้ว",
        "back": "สำนัก หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ตาม"
    },
    {
        "front": "เมื่อ หัวหน้า ส่วนราชการ มี คำสั่ง ให้ ทำลาย - - - - - หรือ วรรค สอง",
        "back": "หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ตาม วรรค หนึ่ง"
    },
    {
        "front": "แล้ว ให้ นำ ความใน - - - - - ของ หมวด ๓ การ เก็บรักษา ยืม",
        "back": "ส่วน ที่ ๓ การ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "และ ทำลาย หนังสือ - - - - - บทเฉพาะกาล",
        "back": "มา ใช้ บังคับ โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๙๐ แบบพิมพ์ - - - - - ก่อน วันที่ ระเบียบ นี้ ใช้ บังคับ ให้",
        "back": "และ ซอง ซึ่ง มี อยู่"
    },
    {
        "front": "ใช้ได้ - - - - -",
        "back": "ต่อไป จนกว่า จะ หมด"
    },
    {
        "front": "ประกาศ ณ - - - - - เปรม ติณ สู ลา นนท์ นายกรัฐมนตรี [ เอกสาร แนบท้าย ]",
        "back": "วันที่ ๑๑ เมษายน พ.ศ.๒๕๒๖ พลเอก"
    },
    {
        "front": "๑ .แบบ หนังสือ ภายนอก - - - - - ๑)",
        "back": "(ตามระเบียบ ข้อ ๑๑) (แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๒ .แบบ หนังสือ ภายใน - - - - - ๒)",
        "back": "(ตามระเบียบ ข้อ ๑๒) (แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๓ .แบบ หนังสือ ประทับตรา (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๑๔) (แบบ ที่ ๓)"
    },
    {
        "front": "๔ - - - - - (แบบ ที่ ๔)",
        "back": ".แบบ คำสั่ง (ตามระเบียบ ข้อ ๑๖)"
    },
    {
        "front": "๕ - - - - - (แบบ ที่ ๕)",
        "back": ".แบบ ระเบียบ (ตามระเบียบ ข้อ ๑๗)"
    },
    {
        "front": "๖ .แบบ ข้อบังคับ (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๑๘) (แบบ ที่ ๖)"
    },
    {
        "front": "๗ .แบบ ประกาศ (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๒๐) (แบบ ที่ ๗)"
    },
    {
        "front": "๘ - - - - - (แบบ ที่ ๘)",
        "back": ".แบบ แถลงการณ์ (ตามระเบียบ ข้อ ๒๑)"
    },
    {
        "front": "๙ - - - - - (แบบ ที่ ๙)",
        "back": ".แบบ ข่าว (ตามระเบียบ ข้อ ๒๒)"
    },
    {
        "front": "๑๐ .แบบ หนังสือรับรอง - - - - - ๑๐)",
        "back": "(ตามระเบียบ ข้อ ๒๔) (แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๑๑ .แบบ รายงานการประชุม (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๒๕) (แบบ ที่ ๑๑)"
    },
    {
        "front": "๑๒ .แบบ - - - - - ๓๗) (แบบ ที่ ๑๒)",
        "back": "ตรา รับ หนังสือ (ตามระเบียบ ข้อ"
    },
    {
        "front": "๑๓ .แบบ ทะเบียน หนังสือ รับ (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๓๘) (แบบ ที่ ๑๓)"
    },
    {
        "front": "๑๔ .แบบ ทะเบียน หนังสือ ส่ง - - - - - ๑๔)",
        "back": "(ตามระเบียบ ข้อ ๔๓) (แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๑๕ .แบบ การ - - - - - ที่ ๑๕)",
        "back": "จ่าหน้าซอง (ตามระเบียบ ข้อ ๔๕) (แบบ"
    },
    {
        "front": "๑๖ - - - - - ข้อ ๔๘) (แบบ ที่ ๑๖)",
        "back": ".แบบ สมุด ส่ง หนังสือ (ตามระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๑๗ - - - - - ๔๙) (แบบ ที่ ๑๗)",
        "back": ".แบบ ใบรับ หนังสือ (ตามระเบียบ ข้อ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ข้อ ๕๑) (แบบ ที่ ๑๘)",
        "back": "๑๘ .แบบ บัตร ตรวจค้น (ตามระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๑๙ .แบบ บัญชี - - - - - ๕๔) (แบบ ที่ ๑๙)",
        "back": "หนังสือ ส่ง เก็บ (ตามระเบียบ ข้อ"
    },
    {
        "front": "๒๐ .แบบ ทะเบียน หนังสือ เก็บ (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๕๕) (แบบ ที่ ๒๐)"
    },
    {
        "front": "- - - - - ครบ ๒๕ ปี (ตามระเบียบ ข้อ ๕๙.๑) (แบบ ที่ ๒๑)",
        "back": "๒๑ .แบบ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๒๒ .แบบ บัญชี หนังสือ ครบ - - - - - เอง (ตามระเบียบ ข้อ ๕๙.๒) (แบบ ที่ ๒๒)",
        "back": "๒๕ ปี ที่ ขอ เก็บ"
    },
    {
        "front": "๒๓ .แบบ บัญชี ฝาก หนังสือ (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๖๐) (แบบ ที่ ๒๓)"
    },
    {
        "front": "๒๔ - - - - - ข้อ ๖๓) (แบบ ที่ ๒๔)",
        "back": ".แบบ บัตร ยืม หนังสือ (ตามระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ทำลาย (ตามระเบียบ ข้อ ๖๖) (แบบ ที่ ๒๕)",
        "back": "๒๕ .แบบ บัญชี หนังสือ ขอ"
    },
    {
        "front": "๒๖ .ลักษณะ ครุฑ แบบ มาตรฐาน ๒ - - - - - ที่ ๒๖)",
        "back": "ขนาด (ตามระเบียบ ข้อ ๗๑) (แบบ"
    },
    {
        "front": "๒๗ .ตัวอย่าง ตรา ส่วนราชการ - - - - - ๒๗)",
        "back": "(ตามระเบียบ ข้อ ๗๒) (แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๒๘ .กระดาษ ตรา ครุฑ พิมพ์ ด้วย หมึก ดำ (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๗๕) (แบบ ที่ ๒๘)"
    },
    {
        "front": "๒๙ .กระดาษ ตรา ครุฑ ดุน - - - - - ๒๘)",
        "back": "(ตามระเบียบ ข้อ ๗๕) (แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๓๐ .แบบ บันทึก ข้อความ (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๗๖) (แบบ ที่ ๒๙)"
    },
    {
        "front": "๓๑ - - - - - กฎหมาย)",
        "back": ".ภาคผนวก (ดู ข้อมูล จาก ภาพ"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ - - - - - ๒๑ มิถุนายน พ.ศ.๒๕๔๘",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๒) พ.ศ.๒๕๔๘ ลงวันที่"
    },
    {
        "front": "โดยที่ เป็นการสมควร แก้ไข เพิ่มเติม - - - - - พ.ศ.๒๕๒๖ เพื่อให้ เหมาะสม กับ สภาวการณ์ ใน",
        "back": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งาน สารบรรณ"
    },
    {
        "front": "ปัจจุบัน ที่ มี การปฏิบัติ งานสารบรรณ - - - - - เป็นการ สอดคล้อง กับ การบริหาร ราชการ",
        "back": "ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ และ"
    },
    {
        "front": "แนวทาง ใหม่ ที่ มุ่งเน้น ผลสัมฤทธิ์ ความคุ้มค่า และ การ ลด - - - - - ระบบ",
        "back": "ขั้นตอน การ ปฏิบัติงาน สมควร วาง"
    },
    {
        "front": "งานสารบรรณ ให้ เป็นการ ดำเนินงาน ที่ มีระบบ มี ความ รวดเร็ว - - - - - การปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "มีประสิทธิภาพ และ ลด ความซ้ำซ้อน ใน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒ ระเบียบ นี้ ให้ ใช้ บังคับ ตั้ง แต่วัน ถัดจาก - - - - -",
        "back": "วัน ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา เป็นต้นไป"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย - - - - - ลงวันที่ ๑๕ ธันวาคม พ.ศ.๒๕๖๐",
        "back": "งานสารบรรณ (ฉบับ ที่ ๓) พ.ศ.๒๕๖๐"
    },
    {
        "front": "โดยที่ เป็นการสมควร แก้ไข เพิ่มเติม ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย - - - - - ตำแหน่ง ประเภท ตำแหน่ง",
        "back": "งาน สารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ เพื่อ ระบุ"
    },
    {
        "front": "และ ระดับ ตำแหน่ง ของ ข้าราชการพลเรือน และ - - - - - ตำแหน่ง ประเภท ตำแหน่ง และ",
        "back": "พนักงาน ส่วนท้องถิ่น ให้ สอดคล้อง กับ"
    },
    {
        "front": "ระดับ ตำแหน่ง ของ ข้าราชการ - - - - - รวมทั้ง กำหนดให้ พนักงาน ราชการ และ เจ้าหน้าที่ของรัฐ",
        "back": "พลเรือน หรือ พนักงาน ส่วนท้องถิ่น นั้น"
    },
    {
        "front": "อื่น มี หน้าที่ ทำสำเนา - - - - - นั้น ได้ ด้วย",
        "back": "หนังสือ และ รับรอง สำเนา หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒ - - - - - ตั้ง แต่วัน ถัดจาก วัน ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา เป็นต้นไป",
        "back": "ระเบียบ นี้ ให้ ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ - - - - - ๒๐ พฤษภาคม พ.ศ.๒๕๖๔",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๖๔ ลงวันที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ เพื่อ รองรับ และ สนับสนุน การปฏิบัติ งานสารบรรณ",
        "back": "โดยที่ เป็นการสมควร แก้ไข เพิ่มเติม ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ เพิ่มเติม"
    },
    {
        "front": "- - - - - ใช้ บังคับ ตั้ง แต่วัน ถัดจาก วัน ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา เป็นต้นไป",
        "back": "ข้อ ๒ ระเบียบ นี้ ให้"
    },
    {
        "front": "เว้นแต่ ข้อ ๗ และ ข้อ - - - - - พ้น กำหนด เก้า สิบ วัน",
        "back": "๑๐ ให้ ใช้ บังคับ เมื่อ"
    },
    {
        "front": "นับ แต่วัน ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา เป็นต้นไป และ ข้อ ๘ ให้ ใช้ - - - - - พ.ศ.๒๕๖๕ เป็นต้นไป",
        "back": "บังคับ ตั้งแต่ วันที่ ๑ มกราคม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๑ ใน การพัฒนา ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ของ ส่วนราชการ - - - - - การปฏิบัติ",
        "back": "หรือ มีปัญหา อุปสรรค ทางเทคนิค ใน"
    },
    {
        "front": "งานสารบรรณ - - - - - ใน การ เชื่อมโยง",
        "back": "ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ หรือ"
    },
    {
        "front": "ข้อมูล หรือ ระบบ กับ ส่วนราชการ - - - - - ขอรับ การ สนับสนุน หรือ ขอความช่วยเหลือ",
        "back": "และ หน่วยงาน อื่น ส่วนราชการ อาจ"
    },
    {
        "front": "จาก สำนักงาน พัฒนา รัฐบาล - - - - - ธุรกรรม ทางอิเล็กทรอนิกส์ ได้",
        "back": "ดิจิทัล (องค์การมหาชน) หรือ สำนักงาน พัฒนา"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๒ การปฏิบัติ งานสารบรรณ ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ก่อน วันที่ - - - - -",
        "back": "ระเบียบ นี้ ใช้ บังคับ รวมทั้ง"
    },
    {
        "front": "หนังสือ เอกสาร และ สำเนา ที่ เกี่ยวข้อง - - - - - สอดคล้อง กับ หลักเกณฑ์ หรือ",
        "back": "ถ้า ได้ กระทำ ไป โดย"
    },
    {
        "front": "วิธีการ ที่ กำหนด ไว้ ใน ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ - - - - - ระเบียบ",
        "back": "พ.ศ.๒๕๒๖ ซึ่ง แก้ไข เพิ่มเติม โดย"
    },
    {
        "front": "นี้ ให้ ถือว่า - - - - - งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ และ ให้ ปฏิบัติ ต่อไป ตามที่",
        "back": "ชอบ ด้วย ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย"
    },
    {
        "front": "กำหนด ไว้ ใน ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย - - - - - โดย ระเบียบ นี้ และ ภาคผนวก ที่ เกี่ยวข้อง",
        "back": "งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ ซึ่ง แก้ไข เพิ่มเติม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๓ ให้ ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - เหตุผล ใน การ ประกาศใช้ ระเบียบ",
        "back": "รักษาการ ตามระเบียบ นี้ หมายเหตุ :"
    },
    {
        "front": "ฉบับ - - - - - เทคโนโลยี ได้ มี ความก้าวหน้า อย่าง รวดเร็ว รัฐธรรมนูญ แห่ง ราช",
        "back": "นี้ คือ โดยที่ ใน ปัจจุบัน"
    },
    {
        "front": "อา ณ า จักร ไทย - - - - - แผ่นดิน จึง ได้ บัญญัติ ให้",
        "back": "มาตรา ๒๕๘ ข .ด้านการบริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "มี การนำ เทคโนโลยี ที่ - - - - - ราชการ แผ่นดิน และ การ จัดทำ บริการสาธารณะ",
        "back": "เหมาะสม มา ประยุกต์ใช้ ใน การบริหาร"
    },
    {
        "front": "เพื่อ ประโยชน์ ใน การบริหาร ราชการ แผ่นดิน และ เพื่อ - - - - - กับ แผน",
        "back": "อำนวยความสะดวก ให้ แก่ ประชาชน ประกอบ"
    },
    {
        "front": "การปฏิรูป ประเทศ ด้านการบริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ปรับปรุง) ได้ - - - - - การ จัดเก็บ",
        "back": "กำหนดให้ ปรับเปลี่ยน กระบวน การทำงาน และ"
    },
    {
        "front": "ข้อมูล เอกสาร หลักฐาน ใน การ ปฏิบัติงาน และ การ - - - - - ราชการ ให้",
        "back": "บริการ ของ รัฐ รวมถึง หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ มี การปรับปรุง งานสารบรรณ ของ ภาครัฐ ตั้งแต่ การ จัดทำ การ",
        "back": "อยู่ ใน รูปแบบ ดิจิทัล โดย"
    },
    {
        "front": "รับ การ - - - - - การ ทำลาย หนังสือราชการ ให้ อยู่ ใน ระบบ ดิจิทัล",
        "back": "ส่ง การ เก็บรักษา การยืม และ"
    },
    {
        "front": "สมควร แก้ไข เพิ่มเติม ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ เพื่อ รองรับ - - - - -",
        "back": "และ สนับสนุน การปฏิบัติ งานสารบรรณ ทางอิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "- - - - - และ สอดคล้อง กับ เทคโนโลยี ที่ เปลี่ยนแปลง ไป เพื่อ เพิ่มประสิทธิภาพ ความ",
        "back": "ให้ มี มาตรฐาน ที่ ชัดเจน"
    },
    {
        "front": "รวดเร็ว และ ความมั่นคง ปลอดภัย ใน การ - - - - - ประชาชน ได้รับ ความสะดวก ใน",
        "back": "ดำเนินงาน ของ ภาครัฐ รวมทั้ง เพื่อให้"
    },
    {
        "front": "การ ติดต่อ - - - - - นี้ ชัชสรัญ/ผู้จัดทำ ๑๐ ตุลาคม ๒๕๔๘ ปฐม พร/ปรับปรุง ๑๕ กุมภาพันธ์ ๒๕๕๐",
        "back": "กับ ส่วนราชการ จึง จำเป็นต้อง วางระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ปริ - - - - - ๒๕๖๑ พิไล ภรณ์/เพิ่มเติม ๑ มิถุนายน ๒๕๖๔ สุภา ทิพย์/ตรวจ ๕ มิถุนายน ๒๕๖๔",
        "back": "ญ สิ นีย์/เพิ่มเติม ๓๑ มกราคม"
    }
];

function getCurrentCardKey() {
    // ตัวอย่าง: สมมติว่า URL คือ "http://example.com/pages/index.html"
    const pathName = window.location.pathname; // "/pages/index.html"
    const pageName = pathName.split('/').pop(); // "index.html"
    const baseName = pageName.split('.').shift(); // "index"
    return `currentCard_${baseName}`; // "currentCard_index"
}

    // ใช้ getKey แทนที่จะใช้ currentCardKey แบบตรงๆ
    let currentCardKey = getCurrentCardKey();
    let currentCard = localStorage.getItem(currentCardKey) ? parseInt(localStorage.getItem(currentCardKey), 10) : 0;
    // อ่านค่า currentCard จาก localStorage หรือเริ่มต้นที่ 0 หากไม่มี
  
  let isFront = true;

  const flashcardElement = document.getElementById('flashcard_id');
  updateFlashcard();

  function updateFlashcard() {
      flashcardElement.textContent = isFront ? flashcards[currentCard].front : flashcards[currentCard].back;
  }

  flashcardElement.addEventListener('click', () => {
      if (!isFront) {
          currentCard = (currentCard + 1) % flashcards.length;
          localStorage.setItem(currentCardKey, currentCard); // บันทึกค่า currentCard ไว้ใน localStorage
          isFront = true;
      } else {
          isFront = false;
      }
      updateFlashcard();
  });

  // ตัวจัดการเหตุการณ์เมื่อหน้าเพจกำลังจะถูกปิด
  window.addEventListener('beforeunload', function() {
      localStorage.setItem(currentCardKey, currentCard); // อัปเดตค่า currentCard ล่าสุดใน localStorage
  });

  const resetButton = document.getElementById('resetButton');
  resetButton.addEventListener('click', function() {
    currentCard = 0; // รีเซ็ตค่า currentCard เป็น 0
    localStorage.setItem(currentCardKey, currentCard); // บันทึกค่า currentCard ล่าสุดไว้ใน localStorage
    isFront = true; // ตั้งค่าให้แสดงด้านหน้าของบัตรคำ
    updateFlashcard(); // อัปเดตแสดงผลบัตรคำ
  });

});
